<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="ar"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://fardane.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://fardane.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="ar"/><updated>2025-01-30T18:31:44+00:00</updated><id>https://fardane.com/feed.xml</id><title type="html">عزيز فردان</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">أيت سكوكو رؤية جديدة في دلالات التسمية</title><link href="https://fardane.com/blog/2025/ait-sokoko-name-meanings/" rel="alternate" type="text/html" title="أيت سكوكو رؤية جديدة في دلالات التسمية"/><published>2025-01-22T01:59:00+00:00</published><updated>2025-01-22T01:59:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2025/ait-sokoko-name-meanings</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2025/ait-sokoko-name-meanings/"><![CDATA[<p>عزيز فردان وأمجهادي عبد الله مقال: أيت سكوكو رؤية جديدة في دلالات التسمية، <strong>ضمن كتاب “قبيلة أيت سكوكو المجال، التاريخ، التراث”، منشورات دار بصمة، الطبعة الأولى، 2024.</strong> ملخص المقال: إن ضبط أسماء الأعلام البشرية والجغرافية وإبراز دوافعها وربطها بالوقائع التاريخية، يساهم في كشف الجوانب المظلمة من تاريخنا الوطني. خصوصا أن المصادر الإخبارية لا تقدم صورة واضحة عن تاريخ تعمير المجالات الجغرافية، وأمام تشعب الآراء، وتعدد روايات التأسيس، تأتي مقاربة الطوبونيميا للتعريف بأسماء المواقع والمدن، قصد إعطائها مدلولا تاريخيا جديدا.يندرج هذا المقال ضمن المساهمة في توظيف الطوبونيميا لتفكيك اسم أيت سكوكو، والوقوف عند بعض الإشارات الأولى لظهور هذه التسمية في مجموعة من المصادر والمراجع التاريخية، ثم محاولة فهم معناها، وكيفية نطقها وكتابتها، وإبراز التحريف الذي لحقها، بهدف منح قراءة جديدة لهذا المجال البشري المهمش في الدراسات والأبحاث، رغم ما قدمه ساكنته من تضحيات وبطولات في مختلف الفترات التاريخية. ونظرا للغموض الذي يلف هذا الاسم، بسبب الاختلاف الكبير الذي تعرفه هذه المنطقة على المستوى الديمغرافي والتاريخي، إلا أن تسمية (أيت سكوكو) تم الإشارة إليها في الكتابات التاريخية المعاصرة، خاصة أن هذه المجموعة، كانت تستوطن مجالا استقطب أكبر التجمعات القبلية، بسبب موارده الطبيعية، وموقعه الاستراتيجي المطل على أهم المدن كفاس ومكناس، وكونه محورا للقوافل التجارية، دفع بمؤسسي الدول في المغرب(الأدراسة، المرابطين، الموحدين، المرينيين..) إلى محاولة التحكم في هذه المناطق، بإقامة القلاع والحصون، وتهدئة مختلف قبائله، إما تحت سلطة الإكراه أو المهادنة.</p> <hr/> <h4 id="غلاف-الكتاب-الجماعي">غلاف الكتاب الجماعي</h4> <figure> <picture> <img src="/assets/img/blog/5.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> <hr/> <h3 id="المصادر">المصادر</h3> <ul> <li><strong>كتاب “قبيلة أيت سكوكو المجال، التاريخ، التراث”</strong>، منشورات دار بصمة، الطبعة الأولى، 2024.</li> <li><strong>إدريس أقبوش</strong>، أيت سكوكو رؤية جديدة في دلالات التسمية.</li> </ul> <hr/> <p><em>كتبه: [اسم الكاتب]</em></p> <p><em>تاريخ النشر: [تاريخ النشر]</em></p>]]></content><author><name></name></author><category term="مقالات-تاريخية"/><category term="تاريخ،"/><category term="طوبونيميا،"/><category term="أيت"/><category term="سكوكو"/><summary type="html"><![CDATA[دراسة حول دلالات تسمية أيت سكوكو وربطها بالوقائع التاريخية.]]></summary></entry></feed>