<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="ar"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://fardane.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://fardane.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="ar"/><updated>2025-02-03T11:31:33+00:00</updated><id>https://fardane.com/feed.xml</id><title type="html">عزيز فردان</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">Khadoune</title><link href="https://fardane.com/blog/2025/khadoune/" rel="alternate" type="text/html" title="Khadoune"/><published>2025-02-03T00:00:00+00:00</published><updated>2025-02-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2025/khadoune</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2025/khadoune/"><![CDATA[<h1 id="مقدمة">مقدمة:</h1> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>  تمثل الأخلاق والقيم الجانب المعنوي أو الروحي في الحضارة الإسلامية ، وأيضا الجوهر والأساس الذي تقوم عليه أي حضارة ، وفي ذات الوقت تضمن سر بقائها وصمودها عبر التاريخ والأجيال، وهذا الجانب إذا اختفى يوما فإنه يؤذن بزوال الدفء المعنوي للإنسان  الذي هو روح الحياة والوجود . 
 لا مكان لبلاد العرب  في تاريخ العالم السياسي والثقافي والديني ، قبل هذا الإنقلاب المفاجئ الخارق للعادة ، الذي صار به العرب أمة فاتحة مبدعة، ولم تكن لجزيرة العرب شأن في القرون الأولى من الميلاد ، حيث كانت غارقة في ظلمات ما قبل التاريخ ولم يظهر بأسها وبسالتها إلا بعد القرن السادس من الميلاد .
   وهكذا يصور كثير من المؤرخين الأوربين ، العنصر العربي في الجاهلية على أساس دعامتين أساستين :  الأولى: ما دون المؤرخون العرب للحط من شأن عرب الجاهلية. الثانية: إرضاء العصبية بجعل العرب أمة منحطة منذ بدايتها، جاهلة في نشأتها. *المحور الأول: نبدة عن التاريخ الإسلامي:*
  التاريخ الإسلامي مصطلح مركب من كلمتين "التاريخ "و" الإسلام" ولكل منهما وزنه اللغوي و الاصطلاحي.فادا كان مصطلح الإسلام من المصطلحات المعلومة في الدين بالضرورة ولا يختلف احد في تعريفه وتحديده فان مصطلح التاريخ يعد مصطلحا شائكا يختلف في تعريفه و تحديده المؤرخون أنفسهم وسنقتصر بدونا على التعريف بالتاريخ الإسلامي باعتباره مادة بحتنا.
 إن التاريخ الإسلامي ليس تاريخ أحداث و ظواهر اجتماعية وأوضاع سياسية ودول سادت بل قبل دلك تاريخ عقيدة شاملة لها خصائصها وسماتها ومقوماتها المتميزة.1 فالتاريخ يعد عند الأوائل من العلوم الشرعية أو النقلية أي المستمدة من الدين الإسلامي.2 ومن هنا تأتي العلاقة  الوطيدة بين التاريخ و الدين . كان لظهور الإسلام أثر كبير على نشأة علم التاريخ عند العرب، بل إن التاريخ العربي الإسلامي ولد ونشأ وترعرع في كنف الإسلام وحضانته، الأمر الذي يعطي هذا العلم أصالته العربية الإسلامية بين العلوم الأخرى.  ومن المناسب أن نشير هنا إلى أثر الإسلام بمجمله: القرآن، الحديث، السنة، ومن ثم فعاليات الدولة السياسية والعسكرية والاقتصادية، سواء في العهد النبوي أو الراشدي أو الأموي، باعتبارها مظهرا لفاعلية نظام الإسلام ودعوته، على حركة التدوين التاريخي وسنحاول أن نعرض أهم مقومات التاريخ الإسلامي: أولا: القران الكريم ، فالقرآن الكريم لم ينزل مرة واحدة كاملا، بل نزل تباعا( منجما ) وبالتدرج، وهذا جعل بعض أحكامه متدرجة ومتسمة، إما بالتعميم وإما بالتخصيص، بعضها نُسخ وبعضها استقر، الأمر الذي تطلَّب معرفة دقيقة بناسخه ومنسوخه، وسابقه ولاحقه، لما يترتب على ذلك من التزامات عبادية أو تشريعية أخرى. ثانيا الحديث أما الحديث، فهو يشمل أقوال وأفعال الرسول، فقد كان دافعاً آخر لعناية المسلمين بالتاريخ، إذ أخذ المسلمون بجمعه وترتيبه للاستعانة به على تفسير القرآن الكريم، لأنه يعد الركيزة الثانية بعد القرآن الكريم للتشريع الإسلامي، الأمر الذي يعطي السنة هذه الأهمية التي بلغتها عند المسلمين، فكانت العناية بها الأساس الذي قامت عليه فيما بعد كتب السيرة والمغازي. فضلاً عن ذلك، هناك عوامل أخرى ساعدت على اهتمام المسلمين بالتاريخ، منها حركة الفتوح، وتأسيس عمر رضي الله عنه للديوان، وتسجيل الناس فيه حسب أسبقيتهم في الإسلام 1.حجي عبد الرحمان نظرات في دراسة التاريخ الإسلامي ص 13 2. ماجد عبد المنعم مفهوم التاريخ الإسلامي في العصر الحديث .عدد7. 1978 مجلة المؤرخ العربي ولا يفوتنا أن نذكر اهتمام الخلفاء بأخبار الماضين، للإطلاع على طرقهم ووسائلهم في إدارة بلدانهم، سواء أكان ذلك بالنسبة للفرس أم الروم، فاستقدموا الإخباريين إلى قصورهم وقربوهم، إضافة إلى أن بعض الذين دخلوا في الإسلام أرادوا نشر وإحياء تراثهم السابق، لأسباب تتصل بالعصبية لأقوامهم، أو لمجرد الرغبة العلمية، مما أضاف للتاريخ العربي الإسلامي مادة قيمة عن الأمم السابقة كالفرس والروم أو الهنود. وإذا أضفنا إلى ذلك إرادة الحاكم في ظل الحضارة الإسلامية لا تستطيع إن تسن قانونا او تشريعا وان الخلفاء و السلاطين كانوا مجرد أدوات لتطبيق شيعة قائمة وقانون مكتوب تنزل من السماء هو القران ولتنفيذ سنة النبي صلى الله علية و سلم التي تتمم القران الكريم وتشرحه ومن ثم سارعوا إلى جمعها وتنظيمها.إذا اغفنا ذلك أدركنا أن القوانين الفردية لا وجود لها في الإسلام وانه لم يكن ثم مبرر لعمل وثائق خاصة أو حفظ وثائق فردية في مركز عام للوثائق.3 _________________________________ 3. جان سوفاجيه و كلود كاين .مصادر داسة التاريخ الإسلامي . ترجمة عبد الستار الحلوجي و عبد الوهاب علوب المجلس الأعلى للثقافة. ص 46. *المحور الثاني: منهج كتابة التاريخ الاسلامي:* المنهج العربي فهو طريف من نوعه, ناشئ عن معطيات خاصة بالاسلام وبالمجتمع الثقافي الاسلامي. فهو يجهل في الغالب الواجهة الفنية والجمالية التي كثيرا ما تغري القارئ وتغره, ليركز نظره في الوقائع والعناصر المفردة, هدفه تقديم كل ما ورد في شأنها من روايات حتى تبرز الحقيقة من خلال عملية نقدية"  فقد انطبع ذلك المنهاج بطابع الرواية الشفوية أو الكتابية مع الحرص على التأكد من السند, كلما كان ذلك في المستطاع . وبهذه الصورة أصبح من الصعب على المؤرخ العربي أن يكون شخصيا في كتابته."  نرى كبار المؤرخين الاولين عند العرب يعتبرون أن عملهم الاساسي هو جمع الروايات على اختلافها وتبويبها" .فالتاريخ امتزج منذ اليوم الاول بالدين وتقيد ببعض قيوده وكان أهم فصل عنى به المؤرخون هو السيرة , تم عهد الخلفاء الراشدين"  وبذلك يعرف القارئ العربي اليوم أن ما دونه الشعوبيون في القديم والحديث, وما دونه المؤرخون غير العرب الذين لايؤمنون بخصائص العرب ولاسيما المستشرقين ليس هو من التاريخ العربي في شئ, لانهم دونوه بروح غير الروح العربية الاسلامية ، وبعقل ووجدان غير العقل العربي المسلم ووجدانه  . ان منهج التاريخ الاسلامي الذي لا يجب أن يكتب إلا بقلم مؤرخ مسلم  أو فقيه  . وان كتب   بغير هذا القلم ، فانه خاص بالمستشرقين الذين يجب الحذر منهم والتحق من مجموعة من  المفاهيم والقيم والقواعد والمبادئ والشروط الأساسية التي اذا صحت واستقامت ، صح  المنهج واستقام  .  وهذه الركائز التي ذكرناها هي التي تؤطر كتابة وتفسير التاريخ الاسلامي من أجل بلوغ   الحقيقة العلمية والانسانية ، وبالتالي فان اية كتابة تاريخية في هذا المجال يجب أن تراعى  فيها هذه الشروط والا فانها تعتبر لاغية وبدون قيمة .   وفيما يلي بعض مناهج وكتابة التاريخ الاسلامي :  *     1 - منهج الكتابة :* 	لا يكتب التاريخ الاسلامي الا بقلم مسلم كما ذكرنا سابقا . 	جمع الأخبار والروايات ووضعها في موضع النظر والنقذ . 	تفسير الأحداث وربط بعضها ببعض والعوامل التي أدت اليها وبنتائجها وعدم الاسقاط . 	 الاهتمام بمصادر أخرى الى جانب كتب التاريخ . 	الحذر التام من كتب الأدب والأدباء . 	مراعاة المستوى الذي يكتب التاريخ له . 	حماية الأمة الاسلامية والدفاع عنها . 	 عدم التجزأ خلال تناول التاريخ الاسلامي . 	استحضار مقاصد الشريعة الاسلامية في تحليل الأحداث التاريخية وكتابة التاريخ الاسلامي . 	الاحاطة بالحوادث من كل جوانبها  والاستعانة بجميع العلوم . 	التحقق والتريث في نقل الاخبار ومعرفة شروط الرواية المقبولة .  2 – منهج الدراسة : 	 الاخلاص والتجرد . 	الخبرة باللغة العربية . 	العلم الصحيح بالاسلام وعلومه الضرورية . 	المعرفة الصحيحة بتاريخ العرب وحياتهم قبل نزول القرآن . 	معرفة المصادر الصحيحة لتاريخ العرب القدامى . 	معرفة حال الأمم الأخرى قبل دخولها الاسلام . 
   كانت هذه بعض من مناهج كتابة ودراسة التاريخ الاسلامي التي يجب أن يدركها أي باحث في هذا التاريخ الشامل ، فبقدر استيعابها وتوظيفها في أحسن حال بقدر ما يصل الباحث الى فهم جوهرها والخروج بأحسن النتائج وأفضل الخلاصات.  *المحور الثالث: قراءة في منهج ابن خلدون:* تعريف ابن خلدون :
  ولد ابن خلدون سنة 1332- 1406  ميلادية الموافق ل 808-732 هجرية، أعظم فلاسفة التاريخ في المشرق والغرب، فهو من عظماء القرن الثامن الهجري، واسمه أبو زيد عبد الرحمان بن محمد بن محمد ولي الدين التونسي الحضرمي الاشبيلي المالكي، وأصله من أسرة أندلسية استقرت باشبيلية، ثم نزح أجداده منها إلى تونس في أواسط القرن السابع الهجري، ويعود أجداد ابن خلدون بنسبهم إلى بني وائل من قبائل اليمن، ويردون هجرة جدهم الأعلى من اليمن إلى الأندلس إلى القرن الثالث الهجري، نشأ وتلقى العلوم في تونس التي تركها فرارا بسب الوباء، وسافر إلى هوارة، ونزل على صاحبها ابن عبدون، فأكرم وفادته وأعانه على السفر إلى بلاد المغرب .
 وتنقل في بلاد كثيرة ، وهو لا يزال في مقتبل العمر، ثم استقدمه السلطان أبو عنان المريني ليخدمه في البلاط، واشتهر بكتاب واحد. بل بجزء واحد من ذلك ألا وهو (المقدمة)، أما التاريخ فاسمه "العبر وديوان المبتدأ والخبر في أيام العرب والعجم والبربر ومن عاصرهم من ذوي السلطان الأكبر" وهذا الكتاب مقسم إلى ثلاث كتب في سبعة مجلدات.  الكتاب الأول: في العمران وما يعرض فيه من العوارض الذاتية من الملك والسلطان والكسب والمعاش، والصناعات والعلوم...وما لذلك من العلل والأسباب وهذا الكتاب هو المقدمة المشهورة، وتقع نحو أربعمائة صفحة، ومن بين ما استخلص منها: المجتمع والسياسة و الاقتصاد السياسي وفلسفة التاريخ والقانون العام و الاقتصاد الاجتماعي ..                                                   الفصل الثاني: الأمم الوحشية والقبائل والبداوة وطبيعتها والحضارة والفرق بينهما من حيث الإنسان والعصبية والملك والسياسة...   الفصل الثالث: في الدول العامة والملك والخلافة والمراتب السلطانية ومعنى البيعة..                                                    الفصل الرابع: البلدان والأمصار وسائر العمران والهندسة الحربية..                                                                       الفصل الخامس: الكسب والصناعات والرزق والكسب في المعاش وأصنافه و مذاهبه ..                                         *الفصل السادس: العلوم وأصنافها والتعليم وطرقه .*  منهج ابن خلدون :   	قسم ابن خلدون الظواهر المدنية إلى ظواهر خارجة عن الاجتماع، وهي الظواهر الطبيعية: مثل العقائد الدينية والطقس والبيئة، وإلى الظواهر الداخلة في الاجتماع، وهي التي تنشأ في حضن الجماعة وتؤثر فيها بقوتها. 	بنى ابن خلدون نظريته على كون الإنسان يميل للاجتماع بفطرته...وميز بين الجماعة الإنسانية والجماعات الحيوانية، فقال إن اجتماع الحيوان يكون مدفوعا بالفطرة، أما اجتماع الإنسان، فالدافع إليه الفطرة والعقل والتفكير. 	ذكر ابن خلدون أن النبوءة ضرورية لتأسيس الممالك الراقية القريبة من الكمال . 	يعتبر ابن خلدون الطقس أول العوامل الخارجة عن الاجتماع وتكلم عن الأقاليم وقسم الأرض إلى سبعة أقاليم ، يختلف فيها الطقس من البرودة الشديدة إلى الحرارة القصوى . 	بحث في تأثير البيئة على الفرد، فقال أن البيئة الخصبة تغني الفرد عن السعي في سبيل العيش. 	تحدث عن الدين فقال أنه ضروري لكل جماعة إنسانية وأفاض في المقال بما لديه من الآراء الفلسفية والدينية. 	قرر ابن خلدون أن كل جماعة إنسانية تمر بثلاثة أطوار: البدوي والغزوي والحضري، وأن كل أمة تنشأ قبيلة تعيش في الصحراء أو الوادي ثم تنهض فتغزوا أمما أضعف منها متحضرة وهذا هو الطور الثاني، ثم تتحضر هي أيضا وتمصر الأمصار وتدون الدواوين وتقنن القوانين وتضع العلوم وتنشئ الفنون الجميلة وتميل إلى الملاذ والمسرات وتنسى الحرب والكفاح ، فتضعف شيئا إلى أن تتغلب عليها قبيلة غازية فتقهرها وتسود عليها. 	هكذا تستمر الحركة الإنسانية ،تقوم أمم وتسقط دولة لتنهض أخرى وتسود ،هذه سنة الطبيعة في الأمم ،وقد اكتشف ابن خلدون بمحض فكره وعلمه تاريخ أمم العرب والبربر ولم يسبقه إليها أحد ، لأن من سبقه من العلماء لم يشهدوا تاريخ تلك الأمم، ولأن أممهم لم تصب بما أصيب به العرب والبربر. 	يقول ابن خلدون أن العصبية هي التي تدفع القبيلة إلى الألفة والمحبة ،والإتحاد والوئام والدفاع عن المصالح المشتركة ، وأن شيئين يقويان العصبية ،وهما احترام العرف والعادة ، والحاجة الدائمة للهجوم والدفاع . ثم تكلم عن الأسرة وتكوينها، فقال إن كل أسرة تفقد صفاتها النبيلة في آخر الجيل الرابع ، وأن القبائل تبقى قوية ما دامت مدافعة على قوتها وعصبيتها . 	انتقل لتحول القبيلة إلى طور الغزو وتأسيس الدولة . 	وذكر ثلاثة أسباب لسقوط الأمم وهي الترف وتشدد الجنود المرتزقة.... بناءا على ما سبق يمكننا طرح مجموعة من التساؤلات سنحاول الإجابة عليها على قدر المستطاع في هذا العرض المتواضع:  لماذا إعادة كتابة التاريخ؟ وما هو نوع التاريخ الذي تحيل إليه نظرية إبن خلدون؟     من خلال بحثنا في هذا الموضوع وقفنا عند مجموعة من الكتابات العربية منها والأجنبية، ففي مقال للأستاذ علي أومليل في مجلة الفكر العربي" الذي حصل هو أن التاريخ قد شهد تحولات وانقلابات ولكن علم التاريخ ظل جامدا ، ليس فقط في طرقه ومفاهيمه ، بل وفي سرود أنتجت في نسق تاريخي معين ، ومن أجل فئات معينة. ولكن المؤرخين المقلدين ظلوا يكررون السرد كما هو وهم لا يدرون كيف أنتج ومن أجل من أنتج ، وحين سقطت الكتابة في التقليد الذي هيمن على مجموع العلم الإسلامي ، تأكد الانقطاع بين التاريخ وعلم التاريخ ،بين التاريخ والخطاب التاريخي. ولذا فقد تجمد التاريخ في خطاب يتعاقب على تكراره المؤرخون، في حين أن التاريخ (أي سيرورة العمران) قد شهد تغيرات وانقلابات عدة . تغير التاريخ ولكن الخطاب عنه ظل جامدا . مشروع ابن خلدون إذن ينطلق من محاولة إحداث انقلاب في الخطاب التاريخي مكافئ للانقلاب الذي حدث في التاريخ ، وبخاصة في عصره وهذه هي الدلالة الأساسية للمقدمة"  .  " وعلى سبيل الثمتيل لا الحصر، أن جهل المسعودي بالقوانين التي تخضع لها الظواهر الطبيعية ، ذكر في بناء مدينة الإسكندرية فقال : إن الاسكندر لما رأى الشياطين البحرية تمنعه من البناء، صنع صندوقا من الزجاج ونزل به تحت الماء وأخذ صور شياطين البحر، وصنع لها تماثيل من المعادن ،ونصبها أمام البناء، فهربت الشياطين . ويلاحظ ابن خلدون أن المسعودي نسي أنه من المستحيل على الإنسان أن يمكث طويلا تحت سطح البحر في زمن الإسكندر" .  *بعض الآراء المنتقدة لمنهج ابن خلدون:*
العصبية عند ابن خلدون هي العصبية الطبيعية أو الوحشية لا توجد إلا في البوادي، حيث تقتضي ظروف الحياة الخشنة القاسية تماسكا بين أفراد القبيلة، بالمعنى الخلدوني نموذجان تحالفي بين عصبيات متعددة، وهو ما يعطنا الملك والدولة، والنموذج الثاني تنافسي من أجل الرئاسة ، إلا أن العصبية ليست كافية لتحقيق الدولة ، يجب أن توجد دعوة دينية تزيد من الالتحام والتماسك ، وبعد أن تبلغ القبيلة مستوى منظم تلجأ إلى عناصر غريبة لضمان استقرارها على الحكم ، مثلا المرتزقة ويقول ابن خلدون:"...وبعد ويكون استظهارها حينئذ ، إما بالموالي والمصطنعين ...إما بالعصائب الخارجين ..."  ويقدم أمثلة من المشرق والمغرب وما وقع لبني العباس ، بعد فساد دولتهم ، حيث استقدموا العجم والبربر والديلم ..
 وقد اغفل ابن خلدون الفرق بين المجتمع القبلي في المغرب الأقصى والمثال الذي يفضله  (قبائل صنهاجة أو مصمودة) وبين المجتمع القبلي في شبه الجزيرة العربية ، فالنموذج الأول ينطلق من القبيلة للوصول إلى الدين ، بينما الثاني انطلق من الدين لتوحيد القبيلة ، يعني أن الدعوة الدينية هشمت روابط الأبوة والأخوة ...فجعل من نظريته نموذجا طبقه على كل التصنيفات القبلية بدون استثناء.
  فلقد جاء حديث مجموعة من الباحثين لنقد هذه النظرية او السير على منوالها وخاصة فيما يتعلق بنظم التسيير ففي العصر الجاهلي : كالتقريش والإيلاف ودار الندوة وعلية القوم ... يجعل القبيلة في مستوى الركون لمكتسابتها .
  ولقد ذهب العروي إلى أن أقام مقارنة بين ماكيافلي وابن خلدون ، لكن شريطة أن نضفي على الإنتاج الخلدوني صبغة النسبية ، ويقول العروي:"إن إضفاء النسبية على النتائج التي توصل إليها ابن خلدون وعلى التنظيرات التي يقدمها لنا للتفسير يروي المجتمع الغربي معناه أن علينا الرجوع إلى التاريخ لكي نفسر به النظرية الخلدونية لا أن نفسر الوقائع"  
 يرى المهدي عامل أن التاريخ ينظر في المبادئ التي يقوم بها الواقع الإجتماعي، وفي أسباب حركته وتغيراته وبما أن هذه الأسباب هي هذا الكل الاجتماعي ... ولأن التاريخ أي الممارسة التاريخية ليس بالتالي إخبارا حديثا ، أي نقلا للأحداث بل إخبار واقعي ..فإن الإطار الواقعي الاجتماعي ليس نقلا أو سردا وليس بإمكانه أصلا أن يكون كذلك لأن النقل أو السرد هو بالحدث وللحدث والواقع الاجتماعي .
تعد نظرية ابن خلدون بالأساس نظرية النخب، لا تتكون وحداتها المتحركة من أفراد أو طبقات، بل من قبائل تتعاقب داخل بنية مستقرة  في الجوهر. وهذه الصيرورة حولت القبائل المتضامنة والقوية إلى قبائل مستقرة  تعاني من التفسخ والضعف  . *خاتمة*
          يمكن القول أن الإنتاج التاريخي المعاصر عاجز عن الإنفلات من التنظير الخلدوني ، ناهيك عن العديد من البحوث الأنتربولوجيا والسيسولوجيا .. التي تبحث في التشكيلات القبلية لشمال افريقيا ، لذلك فحتى نظم التسير والتدبير المائي  كان لها نصيب من ابن خلدون ، لأن تركيزه على القبيلة وفهمها ، سواء في تخوم الصحراء أو الشعاب والجبال انعكس على الآليات المستخدمة  في توزيع وتنظيم الماء ، كبناء أكوك والسواقي ومد قنوات الري ، مما أثر على اللاوعي الجماعي  أثناء الندرة أو الوفرة.
  رغم الانتقادات التي وجهت لنظرية ابن خلدون إلا أن أغلب علماء الاجتماع والمؤرخين لم يستطيعوا تجاوزه فلقد عبر أرنولد توينبي عن إعجابه بابن خلدون وبطريقته الخاصة عندما قال : بأنه  نجم مذنب لمع  في سماء الحضارة الإسلامية  وتلاشى  بدون أثر. وأقول بأن هذا النجم ظل وسيظل يخيم على الفكر العربي والأوربي لقرون قادمة من الزمن. المصادر والمراجع: •	عبدالرحمان ابن خلدون:"العبر وديوان المبتدأ والخبر في تاريخ العرب والعجم والبربر ومن عاصرهم من دوي السلطان الأكبر"،الفصل الثاني: العمران البدوي والأمم الوحشية والقبائل والبداوة وطبيعة البداوة والحضارة والفرق بينهما من حيث الأنساب والعصبية والرئاسة والملك والسياسة. •	المهدي عامل:"في علمية الفكر الخلدوني"،دار الفارابي،بيروت. •	ابراهيم علي شعوط: "اباطيل يجب أن تمحى من التاريخ"، 1963 منشورات المكتب الإسلامي، مصر. •	جون واتر بوري:"أمير المؤمنين،الملكية والنخب السياسية المغربية"، ترجمة:عبدالأحد السبتي و عبد الغني أبو العزم، نشر مؤسسة الغني، الرباط، ط 3،2013. •	محمد لطفي جمعة:" تاريخ فلاسفة الإسلام"، نشر مؤسسة هنداوي للتعليم والثقافة بتاريخ 26.08.2012. •	علي أومليل:"مصادر التنظير عند ابن خلدون"، مجلة الفكر العربي، العدد 16، 1980.  •	سيد محمد القمني:"حروب دولة الرسول صلى الله عليه وسلم"،ج 1، نشر مدبولي الصغير. •	عبدالعزيز غوردو:"مدخل لقراءة ابن خلدون، أسئلة في المنهج والنظرية"، دورية كان التاريخية، العدد 2، ديسمبر 2008.  •	محمد رشاد خليل : المنهج الاسلامي لدراسة التاريخ وتفسيره. •	محمد ازنيبر : دراسات في الحضارات الاسلامية وثقافة الغرب الاسلامي. •	ماجد عبد المنعم مفهوم التاريخ الإسلامي في العصر الحديث. •	حجي عبد الرحمان نظرات في دراسة التاريخ الإسلامي.
</code></pre></div></div>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[مقدمة: تمثل الأخلاق والقيم الجانب المعنوي أو الروحي في الحضارة الإسلامية ، وأيضا الجوهر والأساس الذي تقوم عليه أي حضارة ، وفي ذات الوقت تضمن سر بقائها وصمودها عبر التاريخ والأجيال، وهذا الجانب إذا اختفى يوما فإنه يؤذن بزوال الدفء المعنوي للإنسان الذي هو روح الحياة والوجود . لا مكان لبلاد العرب في تاريخ العالم السياسي والثقافي والديني ، قبل هذا الإنقلاب المفاجئ الخارق للعادة ، الذي صار به العرب أمة فاتحة مبدعة، ولم تكن لجزيرة العرب شأن في القرون الأولى من الميلاد ، حيث كانت غارقة في ظلمات ما قبل التاريخ ولم يظهر بأسها وبسالتها إلا بعد القرن السادس من الميلاد . وهكذا يصور كثير من المؤرخين الأوربين ، العنصر العربي في الجاهلية على أساس دعامتين أساستين : الأولى: ما دون المؤرخون العرب للحط من شأن عرب الجاهلية. الثانية: إرضاء العصبية بجعل العرب أمة منحطة منذ بدايتها، جاهلة في نشأتها. *المحور الأول: نبدة عن التاريخ الإسلامي:* التاريخ الإسلامي مصطلح مركب من كلمتين "التاريخ "و" الإسلام" ولكل منهما وزنه اللغوي و الاصطلاحي.فادا كان مصطلح الإسلام من المصطلحات المعلومة في الدين بالضرورة ولا يختلف احد في تعريفه وتحديده فان مصطلح التاريخ يعد مصطلحا شائكا يختلف في تعريفه و تحديده المؤرخون أنفسهم وسنقتصر بدونا على التعريف بالتاريخ الإسلامي باعتباره مادة بحتنا. إن التاريخ الإسلامي ليس تاريخ أحداث و ظواهر اجتماعية وأوضاع سياسية ودول سادت بل قبل دلك تاريخ عقيدة شاملة لها خصائصها وسماتها ومقوماتها المتميزة.1 فالتاريخ يعد عند الأوائل من العلوم الشرعية أو النقلية أي المستمدة من الدين الإسلامي.2 ومن هنا تأتي العلاقة الوطيدة بين التاريخ و الدين . كان لظهور الإسلام أثر كبير على نشأة علم التاريخ عند العرب، بل إن التاريخ العربي الإسلامي ولد ونشأ وترعرع في كنف الإسلام وحضانته، الأمر الذي يعطي هذا العلم أصالته العربية الإسلامية بين العلوم الأخرى. ومن المناسب أن نشير هنا إلى أثر الإسلام بمجمله: القرآن، الحديث، السنة، ومن ثم فعاليات الدولة السياسية والعسكرية والاقتصادية، سواء في العهد النبوي أو الراشدي أو الأموي، باعتبارها مظهرا لفاعلية نظام الإسلام ودعوته، على حركة التدوين التاريخي وسنحاول أن نعرض أهم مقومات التاريخ الإسلامي: أولا: القران الكريم ، فالقرآن الكريم لم ينزل مرة واحدة كاملا، بل نزل تباعا( منجما ) وبالتدرج، وهذا جعل بعض أحكامه متدرجة ومتسمة، إما بالتعميم وإما بالتخصيص، بعضها نُسخ وبعضها استقر، الأمر الذي تطلَّب معرفة دقيقة بناسخه ومنسوخه، وسابقه ولاحقه، لما يترتب على ذلك من التزامات عبادية أو تشريعية أخرى. ثانيا الحديث أما الحديث، فهو يشمل أقوال وأفعال الرسول، فقد كان دافعاً آخر لعناية المسلمين بالتاريخ، إذ أخذ المسلمون بجمعه وترتيبه للاستعانة به على تفسير القرآن الكريم، لأنه يعد الركيزة الثانية بعد القرآن الكريم للتشريع الإسلامي، الأمر الذي يعطي السنة هذه الأهمية التي بلغتها عند المسلمين، فكانت العناية بها الأساس الذي قامت عليه فيما بعد كتب السيرة والمغازي. فضلاً عن ذلك، هناك عوامل أخرى ساعدت على اهتمام المسلمين بالتاريخ، منها حركة الفتوح، وتأسيس عمر رضي الله عنه للديوان، وتسجيل الناس فيه حسب أسبقيتهم في الإسلام 1.حجي عبد الرحمان نظرات في دراسة التاريخ الإسلامي ص 13 2. ماجد عبد المنعم مفهوم التاريخ الإسلامي في العصر الحديث .عدد7. 1978 مجلة المؤرخ العربي ولا يفوتنا أن نذكر اهتمام الخلفاء بأخبار الماضين، للإطلاع على طرقهم ووسائلهم في إدارة بلدانهم، سواء أكان ذلك بالنسبة للفرس أم الروم، فاستقدموا الإخباريين إلى قصورهم وقربوهم، إضافة إلى أن بعض الذين دخلوا في الإسلام أرادوا نشر وإحياء تراثهم السابق، لأسباب تتصل بالعصبية لأقوامهم، أو لمجرد الرغبة العلمية، مما أضاف للتاريخ العربي الإسلامي مادة قيمة عن الأمم السابقة كالفرس والروم أو الهنود. وإذا أضفنا إلى ذلك إرادة الحاكم في ظل الحضارة الإسلامية لا تستطيع إن تسن قانونا او تشريعا وان الخلفاء و السلاطين كانوا مجرد أدوات لتطبيق شيعة قائمة وقانون مكتوب تنزل من السماء هو القران ولتنفيذ سنة النبي صلى الله علية و سلم التي تتمم القران الكريم وتشرحه ومن ثم سارعوا إلى جمعها وتنظيمها.إذا اغفنا ذلك أدركنا أن القوانين الفردية لا وجود لها في الإسلام وانه لم يكن ثم مبرر لعمل وثائق خاصة أو حفظ وثائق فردية في مركز عام للوثائق.3 _________________________________ 3. جان سوفاجيه و كلود كاين .مصادر داسة التاريخ الإسلامي . ترجمة عبد الستار الحلوجي و عبد الوهاب علوب المجلس الأعلى للثقافة. ص 46. *المحور الثاني: منهج كتابة التاريخ الاسلامي:* المنهج العربي فهو طريف من نوعه, ناشئ عن معطيات خاصة بالاسلام وبالمجتمع الثقافي الاسلامي. فهو يجهل في الغالب الواجهة الفنية والجمالية التي كثيرا ما تغري القارئ وتغره, ليركز نظره في الوقائع والعناصر المفردة, هدفه تقديم كل ما ورد في شأنها من روايات حتى تبرز الحقيقة من خلال عملية نقدية" فقد انطبع ذلك المنهاج بطابع الرواية الشفوية أو الكتابية مع الحرص على التأكد من السند, كلما كان ذلك في المستطاع . وبهذه الصورة أصبح من الصعب على المؤرخ العربي أن يكون شخصيا في كتابته." نرى كبار المؤرخين الاولين عند العرب يعتبرون أن عملهم الاساسي هو جمع الروايات على اختلافها وتبويبها" .فالتاريخ امتزج منذ اليوم الاول بالدين وتقيد ببعض قيوده وكان أهم فصل عنى به المؤرخون هو السيرة , تم عهد الخلفاء الراشدين" وبذلك يعرف القارئ العربي اليوم أن ما دونه الشعوبيون في القديم والحديث, وما دونه المؤرخون غير العرب الذين لايؤمنون بخصائص العرب ولاسيما المستشرقين ليس هو من التاريخ العربي في شئ, لانهم دونوه بروح غير الروح العربية الاسلامية ، وبعقل ووجدان غير العقل العربي المسلم ووجدانه . ان منهج التاريخ الاسلامي الذي لا يجب أن يكتب إلا بقلم مؤرخ مسلم أو فقيه . وان كتب بغير هذا القلم ، فانه خاص بالمستشرقين الذين يجب الحذر منهم والتحق من مجموعة من المفاهيم والقيم والقواعد والمبادئ والشروط الأساسية التي اذا صحت واستقامت ، صح المنهج واستقام . وهذه الركائز التي ذكرناها هي التي تؤطر كتابة وتفسير التاريخ الاسلامي من أجل بلوغ الحقيقة العلمية والانسانية ، وبالتالي فان اية كتابة تاريخية في هذا المجال يجب أن تراعى فيها هذه الشروط والا فانها تعتبر لاغية وبدون قيمة . وفيما يلي بعض مناهج وكتابة التاريخ الاسلامي : * 1 - منهج الكتابة :*  لا يكتب التاريخ الاسلامي الا بقلم مسلم كما ذكرنا سابقا .  جمع الأخبار والروايات ووضعها في موضع النظر والنقذ .  تفسير الأحداث وربط بعضها ببعض والعوامل التي أدت اليها وبنتائجها وعدم الاسقاط .  الاهتمام بمصادر أخرى الى جانب كتب التاريخ .  الحذر التام من كتب الأدب والأدباء .  مراعاة المستوى الذي يكتب التاريخ له .  حماية الأمة الاسلامية والدفاع عنها .  عدم التجزأ خلال تناول التاريخ الاسلامي .  استحضار مقاصد الشريعة الاسلامية في تحليل الأحداث التاريخية وكتابة التاريخ الاسلامي .  الاحاطة بالحوادث من كل جوانبها والاستعانة بجميع العلوم .  التحقق والتريث في نقل الاخبار ومعرفة شروط الرواية المقبولة . 2 – منهج الدراسة :  الاخلاص والتجرد .  الخبرة باللغة العربية .  العلم الصحيح بالاسلام وعلومه الضرورية .  المعرفة الصحيحة بتاريخ العرب وحياتهم قبل نزول القرآن .  معرفة المصادر الصحيحة لتاريخ العرب القدامى .  معرفة حال الأمم الأخرى قبل دخولها الاسلام . كانت هذه بعض من مناهج كتابة ودراسة التاريخ الاسلامي التي يجب أن يدركها أي باحث في هذا التاريخ الشامل ، فبقدر استيعابها وتوظيفها في أحسن حال بقدر ما يصل الباحث الى فهم جوهرها والخروج بأحسن النتائج وأفضل الخلاصات. *المحور الثالث: قراءة في منهج ابن خلدون:* تعريف ابن خلدون : ولد ابن خلدون سنة 1332- 1406 ميلادية الموافق ل 808-732 هجرية، أعظم فلاسفة التاريخ في المشرق والغرب، فهو من عظماء القرن الثامن الهجري، واسمه أبو زيد عبد الرحمان بن محمد بن محمد ولي الدين التونسي الحضرمي الاشبيلي المالكي، وأصله من أسرة أندلسية استقرت باشبيلية، ثم نزح أجداده منها إلى تونس في أواسط القرن السابع الهجري، ويعود أجداد ابن خلدون بنسبهم إلى بني وائل من قبائل اليمن، ويردون هجرة جدهم الأعلى من اليمن إلى الأندلس إلى القرن الثالث الهجري، نشأ وتلقى العلوم في تونس التي تركها فرارا بسب الوباء، وسافر إلى هوارة، ونزل على صاحبها ابن عبدون، فأكرم وفادته وأعانه على السفر إلى بلاد المغرب . وتنقل في بلاد كثيرة ، وهو لا يزال في مقتبل العمر، ثم استقدمه السلطان أبو عنان المريني ليخدمه في البلاط، واشتهر بكتاب واحد. بل بجزء واحد من ذلك ألا وهو (المقدمة)، أما التاريخ فاسمه "العبر وديوان المبتدأ والخبر في أيام العرب والعجم والبربر ومن عاصرهم من ذوي السلطان الأكبر" وهذا الكتاب مقسم إلى ثلاث كتب في سبعة مجلدات. الكتاب الأول: في العمران وما يعرض فيه من العوارض الذاتية من الملك والسلطان والكسب والمعاش، والصناعات والعلوم...وما لذلك من العلل والأسباب وهذا الكتاب هو المقدمة المشهورة، وتقع نحو أربعمائة صفحة، ومن بين ما استخلص منها: المجتمع والسياسة و الاقتصاد السياسي وفلسفة التاريخ والقانون العام و الاقتصاد الاجتماعي .. الفصل الثاني: الأمم الوحشية والقبائل والبداوة وطبيعتها والحضارة والفرق بينهما من حيث الإنسان والعصبية والملك والسياسة... الفصل الثالث: في الدول العامة والملك والخلافة والمراتب السلطانية ومعنى البيعة.. الفصل الرابع: البلدان والأمصار وسائر العمران والهندسة الحربية.. الفصل الخامس: الكسب والصناعات والرزق والكسب في المعاش وأصنافه و مذاهبه .. *الفصل السادس: العلوم وأصنافها والتعليم وطرقه .* منهج ابن خلدون :  قسم ابن خلدون الظواهر المدنية إلى ظواهر خارجة عن الاجتماع، وهي الظواهر الطبيعية: مثل العقائد الدينية والطقس والبيئة، وإلى الظواهر الداخلة في الاجتماع، وهي التي تنشأ في حضن الجماعة وتؤثر فيها بقوتها.  بنى ابن خلدون نظريته على كون الإنسان يميل للاجتماع بفطرته...وميز بين الجماعة الإنسانية والجماعات الحيوانية، فقال إن اجتماع الحيوان يكون مدفوعا بالفطرة، أما اجتماع الإنسان، فالدافع إليه الفطرة والعقل والتفكير.  ذكر ابن خلدون أن النبوءة ضرورية لتأسيس الممالك الراقية القريبة من الكمال .  يعتبر ابن خلدون الطقس أول العوامل الخارجة عن الاجتماع وتكلم عن الأقاليم وقسم الأرض إلى سبعة أقاليم ، يختلف فيها الطقس من البرودة الشديدة إلى الحرارة القصوى .  بحث في تأثير البيئة على الفرد، فقال أن البيئة الخصبة تغني الفرد عن السعي في سبيل العيش.  تحدث عن الدين فقال أنه ضروري لكل جماعة إنسانية وأفاض في المقال بما لديه من الآراء الفلسفية والدينية.  قرر ابن خلدون أن كل جماعة إنسانية تمر بثلاثة أطوار: البدوي والغزوي والحضري، وأن كل أمة تنشأ قبيلة تعيش في الصحراء أو الوادي ثم تنهض فتغزوا أمما أضعف منها متحضرة وهذا هو الطور الثاني، ثم تتحضر هي أيضا وتمصر الأمصار وتدون الدواوين وتقنن القوانين وتضع العلوم وتنشئ الفنون الجميلة وتميل إلى الملاذ والمسرات وتنسى الحرب والكفاح ، فتضعف شيئا إلى أن تتغلب عليها قبيلة غازية فتقهرها وتسود عليها.  هكذا تستمر الحركة الإنسانية ،تقوم أمم وتسقط دولة لتنهض أخرى وتسود ،هذه سنة الطبيعة في الأمم ،وقد اكتشف ابن خلدون بمحض فكره وعلمه تاريخ أمم العرب والبربر ولم يسبقه إليها أحد ، لأن من سبقه من العلماء لم يشهدوا تاريخ تلك الأمم، ولأن أممهم لم تصب بما أصيب به العرب والبربر.  يقول ابن خلدون أن العصبية هي التي تدفع القبيلة إلى الألفة والمحبة ،والإتحاد والوئام والدفاع عن المصالح المشتركة ، وأن شيئين يقويان العصبية ،وهما احترام العرف والعادة ، والحاجة الدائمة للهجوم والدفاع . ثم تكلم عن الأسرة وتكوينها، فقال إن كل أسرة تفقد صفاتها النبيلة في آخر الجيل الرابع ، وأن القبائل تبقى قوية ما دامت مدافعة على قوتها وعصبيتها .  انتقل لتحول القبيلة إلى طور الغزو وتأسيس الدولة .  وذكر ثلاثة أسباب لسقوط الأمم وهي الترف وتشدد الجنود المرتزقة.... بناءا على ما سبق يمكننا طرح مجموعة من التساؤلات سنحاول الإجابة عليها على قدر المستطاع في هذا العرض المتواضع: لماذا إعادة كتابة التاريخ؟ وما هو نوع التاريخ الذي تحيل إليه نظرية إبن خلدون؟ من خلال بحثنا في هذا الموضوع وقفنا عند مجموعة من الكتابات العربية منها والأجنبية، ففي مقال للأستاذ علي أومليل في مجلة الفكر العربي" الذي حصل هو أن التاريخ قد شهد تحولات وانقلابات ولكن علم التاريخ ظل جامدا ، ليس فقط في طرقه ومفاهيمه ، بل وفي سرود أنتجت في نسق تاريخي معين ، ومن أجل فئات معينة. ولكن المؤرخين المقلدين ظلوا يكررون السرد كما هو وهم لا يدرون كيف أنتج ومن أجل من أنتج ، وحين سقطت الكتابة في التقليد الذي هيمن على مجموع العلم الإسلامي ، تأكد الانقطاع بين التاريخ وعلم التاريخ ،بين التاريخ والخطاب التاريخي. ولذا فقد تجمد التاريخ في خطاب يتعاقب على تكراره المؤرخون، في حين أن التاريخ (أي سيرورة العمران) قد شهد تغيرات وانقلابات عدة . تغير التاريخ ولكن الخطاب عنه ظل جامدا . مشروع ابن خلدون إذن ينطلق من محاولة إحداث انقلاب في الخطاب التاريخي مكافئ للانقلاب الذي حدث في التاريخ ، وبخاصة في عصره وهذه هي الدلالة الأساسية للمقدمة" . " وعلى سبيل الثمتيل لا الحصر، أن جهل المسعودي بالقوانين التي تخضع لها الظواهر الطبيعية ، ذكر في بناء مدينة الإسكندرية فقال : إن الاسكندر لما رأى الشياطين البحرية تمنعه من البناء، صنع صندوقا من الزجاج ونزل به تحت الماء وأخذ صور شياطين البحر، وصنع لها تماثيل من المعادن ،ونصبها أمام البناء، فهربت الشياطين . ويلاحظ ابن خلدون أن المسعودي نسي أنه من المستحيل على الإنسان أن يمكث طويلا تحت سطح البحر في زمن الإسكندر" . *بعض الآراء المنتقدة لمنهج ابن خلدون:* العصبية عند ابن خلدون هي العصبية الطبيعية أو الوحشية لا توجد إلا في البوادي، حيث تقتضي ظروف الحياة الخشنة القاسية تماسكا بين أفراد القبيلة، بالمعنى الخلدوني نموذجان تحالفي بين عصبيات متعددة، وهو ما يعطنا الملك والدولة، والنموذج الثاني تنافسي من أجل الرئاسة ، إلا أن العصبية ليست كافية لتحقيق الدولة ، يجب أن توجد دعوة دينية تزيد من الالتحام والتماسك ، وبعد أن تبلغ القبيلة مستوى منظم تلجأ إلى عناصر غريبة لضمان استقرارها على الحكم ، مثلا المرتزقة ويقول ابن خلدون:"...وبعد ويكون استظهارها حينئذ ، إما بالموالي والمصطنعين ...إما بالعصائب الخارجين ..." ويقدم أمثلة من المشرق والمغرب وما وقع لبني العباس ، بعد فساد دولتهم ، حيث استقدموا العجم والبربر والديلم .. وقد اغفل ابن خلدون الفرق بين المجتمع القبلي في المغرب الأقصى والمثال الذي يفضله (قبائل صنهاجة أو مصمودة) وبين المجتمع القبلي في شبه الجزيرة العربية ، فالنموذج الأول ينطلق من القبيلة للوصول إلى الدين ، بينما الثاني انطلق من الدين لتوحيد القبيلة ، يعني أن الدعوة الدينية هشمت روابط الأبوة والأخوة ...فجعل من نظريته نموذجا طبقه على كل التصنيفات القبلية بدون استثناء. فلقد جاء حديث مجموعة من الباحثين لنقد هذه النظرية او السير على منوالها وخاصة فيما يتعلق بنظم التسيير ففي العصر الجاهلي : كالتقريش والإيلاف ودار الندوة وعلية القوم ... يجعل القبيلة في مستوى الركون لمكتسابتها . ولقد ذهب العروي إلى أن أقام مقارنة بين ماكيافلي وابن خلدون ، لكن شريطة أن نضفي على الإنتاج الخلدوني صبغة النسبية ، ويقول العروي:"إن إضفاء النسبية على النتائج التي توصل إليها ابن خلدون وعلى التنظيرات التي يقدمها لنا للتفسير يروي المجتمع الغربي معناه أن علينا الرجوع إلى التاريخ لكي نفسر به النظرية الخلدونية لا أن نفسر الوقائع" يرى المهدي عامل أن التاريخ ينظر في المبادئ التي يقوم بها الواقع الإجتماعي، وفي أسباب حركته وتغيراته وبما أن هذه الأسباب هي هذا الكل الاجتماعي ... ولأن التاريخ أي الممارسة التاريخية ليس بالتالي إخبارا حديثا ، أي نقلا للأحداث بل إخبار واقعي ..فإن الإطار الواقعي الاجتماعي ليس نقلا أو سردا وليس بإمكانه أصلا أن يكون كذلك لأن النقل أو السرد هو بالحدث وللحدث والواقع الاجتماعي . تعد نظرية ابن خلدون بالأساس نظرية النخب، لا تتكون وحداتها المتحركة من أفراد أو طبقات، بل من قبائل تتعاقب داخل بنية مستقرة في الجوهر. وهذه الصيرورة حولت القبائل المتضامنة والقوية إلى قبائل مستقرة تعاني من التفسخ والضعف . *خاتمة* يمكن القول أن الإنتاج التاريخي المعاصر عاجز عن الإنفلات من التنظير الخلدوني ، ناهيك عن العديد من البحوث الأنتربولوجيا والسيسولوجيا .. التي تبحث في التشكيلات القبلية لشمال افريقيا ، لذلك فحتى نظم التسير والتدبير المائي كان لها نصيب من ابن خلدون ، لأن تركيزه على القبيلة وفهمها ، سواء في تخوم الصحراء أو الشعاب والجبال انعكس على الآليات المستخدمة في توزيع وتنظيم الماء ، كبناء أكوك والسواقي ومد قنوات الري ، مما أثر على اللاوعي الجماعي أثناء الندرة أو الوفرة. رغم الانتقادات التي وجهت لنظرية ابن خلدون إلا أن أغلب علماء الاجتماع والمؤرخين لم يستطيعوا تجاوزه فلقد عبر أرنولد توينبي عن إعجابه بابن خلدون وبطريقته الخاصة عندما قال : بأنه نجم مذنب لمع في سماء الحضارة الإسلامية وتلاشى بدون أثر. وأقول بأن هذا النجم ظل وسيظل يخيم على الفكر العربي والأوربي لقرون قادمة من الزمن. المصادر والمراجع: • عبدالرحمان ابن خلدون:"العبر وديوان المبتدأ والخبر في تاريخ العرب والعجم والبربر ومن عاصرهم من دوي السلطان الأكبر"،الفصل الثاني: العمران البدوي والأمم الوحشية والقبائل والبداوة وطبيعة البداوة والحضارة والفرق بينهما من حيث الأنساب والعصبية والرئاسة والملك والسياسة. • المهدي عامل:"في علمية الفكر الخلدوني"،دار الفارابي،بيروت. • ابراهيم علي شعوط: "اباطيل يجب أن تمحى من التاريخ"، 1963 منشورات المكتب الإسلامي، مصر. • جون واتر بوري:"أمير المؤمنين،الملكية والنخب السياسية المغربية"، ترجمة:عبدالأحد السبتي و عبد الغني أبو العزم، نشر مؤسسة الغني، الرباط، ط 3،2013. • محمد لطفي جمعة:" تاريخ فلاسفة الإسلام"، نشر مؤسسة هنداوي للتعليم والثقافة بتاريخ 26.08.2012. • علي أومليل:"مصادر التنظير عند ابن خلدون"، مجلة الفكر العربي، العدد 16، 1980. • سيد محمد القمني:"حروب دولة الرسول صلى الله عليه وسلم"،ج 1، نشر مدبولي الصغير. • عبدالعزيز غوردو:"مدخل لقراءة ابن خلدون، أسئلة في المنهج والنظرية"، دورية كان التاريخية، العدد 2، ديسمبر 2008. • محمد رشاد خليل : المنهج الاسلامي لدراسة التاريخ وتفسيره. • محمد ازنيبر : دراسات في الحضارات الاسلامية وثقافة الغرب الاسلامي. • ماجد عبد المنعم مفهوم التاريخ الإسلامي في العصر الحديث. • حجي عبد الرحمان نظرات في دراسة التاريخ الإسلامي.]]></summary></entry><entry><title type="html">Work</title><link href="https://fardane.com/blog/2025/work/" rel="alternate" type="text/html" title="Work"/><published>2025-02-03T00:00:00+00:00</published><updated>2025-02-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2025/work</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2025/work/"><![CDATA[<h1 id="طريقة-اشتغال-الدباغين">طريقة اشتغال الدباغين—</h1> <p>layout: post title: الحرف المائية date: 2025-02-02 description:دراسة للحرف المائية بالمغرب الوسيط tags: [تاريخ-وسيط, جغرافيا-تاريخية, منشآت-مائية, عمران-إسلامي] categories: دراسات-تاريخية thumbnail: assets/img/blog/water-sources.jpg —</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>سنحاول في هذا المحور إعطاء نظرة عامة حول المراحل التي يمر منها الجلد، من كونه مادة خام إلى أن يصل إلى المستهلك في حلته النهائية، وما يهمنا في هذه النقطة هو طريقة عمل الحرفيين في كل مرحلة على حدى، منفتحين على الأدوات التي يشتغلون بها، والأضرار التي يمكن أن يتعرض لها المعلمية و كذا المقابل المادي لهؤلاء الحرفيين، معتمدين في ذلك على الزيارة الميدانية التي قمنا بها إلى دار "الدباغ الكبيرة" مراكش، ومن خلال مجموعة من المقابلات الشفوية التي أجريناها مع الحرفيين كل حسب نوعية الجلد الذي يقوم بدباغته. واضعين صوب أعيننا مجموعة من التساؤلات وددنا الإجابة عليها من قبيل:كيف تتم دباغة الجلود و ما هي مراحل دباغتها؟ وكيف يشتغل الحرفيين وبماذا يشتغلون؟ وما هو الأجر المادي التي يتقاضاه المعلم عن كل طرحة؟  وهل حصل تغير في المواد المستعملة في الدباغة بين الأمس والحاضر؟  # 1-	مراحل دباغة الجلد:
يتم تجميع الجلود بمختلف أنواعها  بالمذابح الموجودة داخل الأسواق الأسبوعية الموزعة في المناطق المغربية، وخاصة منها المعروفة بتربية المواشي وبالرعي كسوس وحاحا و طانطان والداخلة وكذا مناطق الجنوب الشرقي، لتصل في مرحلة من المراحل إلى دار الدباغة لمباشرة العمل، و في غالب الأحيان ما تتم هذه العملية تحت مراقبة المعلم، حيث يباشر مهامه عبر مجموعة من المراحل، وسنركز في العرض على صنفين من الجلود المدبوغة (جلود الغنم والماعز) من  جهة، و (جلود البقر والإبل) من جهة أخرى :
</code></pre></div></div> <h1 id="-مرحلة-الترقاد-في-الماء-أو-أفزاك"> مرحلة الترقاد في الماء أو “أفزاك”:</h1> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>يتم وضع الجلود داخل حفرة ذات شكل دائري تسمى "القصرية"  يصل فيها الماء إلى حدود ركبة الدباغ، ويمكث فيها الجلد مدة تختلف حسب طبيعة الجلد، فإذا كان هذا الأخير طريا فآنذاك يتطلب الأمر يومين وإذا كان الجلد عكس ذلك (يابسا ) فإن الأمر يحتاج إلى أربعة أيام أو أكثر. وتهدف هذه العملية إلى ترطيب الجلود وإزالة بقايا الملح التي تم وضعها في الجلد بعد الذبح (في المذبح) للحفاظ على طراوتها ومنعها من التعفن خلال مدة نقل الجلود من الأسواق إلى دار الدباغة.
  بعد أن يتم وضع الجلود في الماء لمدة معينة، وقبل المرور إلى المرحلة الثانية يقوم المعلم بغسل الجلود (التشلال) في صهريج خاص بذلك لتصفيته من بقايا الملح لأنها تفقد للجير قوته ، لكي يكون جاهزا للمرحلة القادمة.  # 	مرحلة الماء والجير:
 في هذه المرحلة يوضع الجلد في الصهريج الخاص بالماء والجير ، ويتم مزجه بمادة كيماوية تسمى "السّلفور Sulfur"  و التي تساعد على إزالة الشعر وبقايا الشوائب التي تلتصق بالجلد. وبعد مرور عدة أيام على وضع الجلود في المجيار يتم إخراجها وتركها في مكان يدعى (بأمرواح)  مدة تختلف حسب الفصول وحسب شدة البرودة أو الحرارة.
   ويعمد الحرفي في هذه المرحلة إلى فصل الصوف عن الجلود باستعمال اليد فقط (أقلاع) والتحريك بطريقة مستمرة في الماء الممزوج بالجير، حتى تصل إلى الشبع التي يسميها الحرفيين "شربات الجلدة"، ليتم بعد ذلك غسله في الصهريج الخاص "بالتشلال"، للمرور إلى المرحلة المقبلة. # 	مرحلة الماء الممزوج بدرق الحمام :
 تعتبر من أهم المراحل، حيث يلعب درق الحمام دورا فعالا في تليين الجلد، ويقوم بإزالة بقايا الجير ويقتل مفعوله. فهي محطة لابد منها للحرفين إذ تأتي لاستكمال ما بدأه الجير في المرحلة السالفة، وفي نفس الوقت تهدف إلى تجهيز الجلد للمرحلة الموالية حيث تعرف جاهيزيتها ب"طاحت الجلد". # 	مرحلة الماء والرّدة  أي "النخالة" :
 في هذه المرحلة يتم وضع الجلود في القصرية المملوءة بالماء و خليط الرّدة "النخالة"، وتسمى بمرحلة "التّخمار"، إذ يتم في بعض الأحيان استعمال مواد مخمرة لتسهيل العملية، وتعد هذه المرحلة من أطول المراحل إذ تستغرق حوالي أسبوع على الأقل، وتهدف هذه المرحلة أساسا منح الجلد ليونة و صفاء . # 	مرحلة الدباغ:
 تعتبر مرحلة الدباغ آخر مرحلة في عملية غسل الجلود وتنقيتها، حيث تستعمل إلى جانب الماء مادة طبيعية تسمى "بالميموزة" ، بالإظافة إلى مادة أخرى كيماوية تسمى "كاسطرا castra" ، تساهم هاتين المادين في إعطاء الجلود حلتها النهائية لهذا سميت بمرحلة "الذبغ"، وتستغرق هذه العملية 3 أيام ليتم بعد ذلك إخراج الجلود وتترك في الشمس حتى تفقد الماء العالق بها، ليتم تقطيعها أو تقسيمها لتصبح جزء واحد، يستطيع معه الحرفي تكريطها بالصدرية.
</code></pre></div></div> <h1 id="-المرحلة-التكراط-أو-البشير"> المرحلة التكراط أو البشير:</h1> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code> تعتبر هذه المرحلة هي الفاصلة بين دباغة الجلد وتسويقه، فبعد أن يتم تشمسه لعدة أيام حسب الأحوال الجوية، يتوجه مباشرة الحرفي إلى مكان منعزل خاص بهذه المرحلة والتي تسمى بالبشير، حيث تحتوي على مجموعة من الأدوات كالخطر ، والقوس أو الموس حسب كل معلم على حدى وحسب نوعية الجلود.
 ويجب التمييز في هذه المرحلة بين الجلود الصغيرة والكبيرة، سواء من حيث الحرفيين المتخصصين في كل نوع، فالأمازيغ كانوا ينفردون بصناعة الجلود الكبيرة وخاصة البقر والإبل، وقد اشتهروا في مجموعة من المدن المغربية كتزنيت وأكادير وتارودانت، ويمتد هذا الاختلاف إلى أماكن الاشتغال أي "القصريات" التي تختلف أحجامها حسب الجلود. في حين أن الحرفيين العرب كانوا يحترفون صناعة الجلود الصغيرة "الماعز والغنم"، وعرفوا في مدن "كفاس وسلا..." ويزاولون هذا النشاط في قصريات صغيرة الحجم . 
 وبالنسبة للاختلاف الحاصل في المراحل التي يمر منها الجلد، فنسجل هنا أن الجلود الكبيرة الحجم تمر من مرحلة "التكراط" بالسكين (الصورة رقم 7) لإزالة الطبقة العليا المتكونة من الشعر، ثم يقومون بتشميسها لعدة أيام لتصل في الأخير إلى مرحلة البشير، في حين أن الجلود الصغير يكفي اقتلاع الشعر عنها باليد في مرحلة الماء والجير لسهولتها والقدرة على التحكم فيها، ولا يجب أن نغفل نوعا آخر من الجلود يتم استعماله بشكل كبير من طرف المغاربة، وخاصة البدو والرحل، وهو "الجاعد" أو ما نعرفه بمصطلح "الهيضورة"، وهو جلد من جلود الظأن، يدبغ ويبقى فيه شعره، ويجعله الراكب المسافر فوق الرحل يجلس عليه، ويستعمله كذلك في الجلوس على الأرض في الصحراء، ويستفيد منه أغراضا أخرى منها، أنه يجعله بمثابة "الخوان" أي المائدة التي يوضع عليها الطعام من الثمر ونحوه، وذلك على الجهة التي ليس فيها شعر  .
وقد انتبهنا أثناء جولتنا بموقع دار الدبغ إلى إشكال بعض المفاهيم والمصطلحات العامية التي تطلق على بعض مراحل الدبغ كأركال وأفازك  ...وطرحنا أسئلة كثيرة ماهو المدى الذي بلغه المغربي أثناء عدم شعوره بالنطق بنبرة أمازيغية؟ وهل الدارجة العامية متأثرة في العمق بنظام مخارج الحروف الامازيغية؟ وهل هذه الكلمات خضعت لمقتضيات النظام الصوتي العربي أم المحلي أم هما معا؟ وهل نفس الطرح يسري على اللغة الفرنسية وغيرها ؟ # 2-	المقابل المادي لحرفة الدباغة:
 يصعب على الباحث في ميدان الحرف التقليدية العتيقة الوقوف على الجانب المادي والاقتصادي بشكل دقيق، رغم أهميته الكبرى في تحديد ملامح الممارسة الحرفية بالمغرب، نظرا لمجموعة من الاعتبارات، من أهمها عدم توفر الحرفيين على دخل مستقر، واشتغالهم وفق العرض والطلب ومتطلبات السوق، واخذين بعين الاعتبار قوة المنافسة الأجنبية والسرعة في العمل بحكم استخدام الآلات المتطور (المكننة)، بالإضافة إلى أن الظروف الجوية تتدخل في معظم الأحيان في تأخير العمل وإطالة مدة الدبغ. ثم تكتم أغلب الحرفيين وعدم تصريحهم بمعطيات دقيقة في ما يتعلق بهذا الموضوع.
   ورغم كل هذه العوائق حاولنا ملامسة هذا الجانب من خلال رصد أهم التغيرات التي يعرفها الجانب المادي في حرفة الدباغة. اعتمادا على الزيارة الميدانية والروايات الشفوية التي استقيناها من الحرفيين، قمنا بإعطاء تصور حول الدخل الفردي لكل معلم من خلال عدد الطرحات  المصنوعة، وتتبع مسار الطرحة من مرحلة الشراء (ثمن شراءها) إلى مرحلة البيع (ثمن بيعها)، مرورا بالمدة التي تصنع فيها، وكذلك المواد التي تستعمل في دباغتها (أثمنة المواد المستعملة)، مبينين ذلك في الجدول الآتي: 
</code></pre></div></div> <p>من خلال هذا الجدول، حاولنا تتبع تكاليف القطعة الواحدة من الجلود، حيث أن الحرفي يقوم بشراء الجلد الخام بكمية كبيرة أو ما يصطلح عليه “الطرحة”، ويشتغل عليها في كافة مراحل الدباغة بشكل كلي، إلى أن يقوم ببيعها للتجار الذين يعملون على تسويقها ، وذلك من منطلق الأجزاء أي القطع للوصول إلى الكل أي الطرحة، في حين سنوضح في الجدول الموالي مسار التكاليف اللازمة للطرحة بصيغتها الكلية، ونحدد في الأخير الاستنتاجات التي توصلنا إليها. نستخلص من الجداول التي تم إيرادها، أن حرفة الدباغة تزاوج بين الصناعة والتجارة، حيث تنطلق عملية شراء الجلود بالتفاوض والمضاربة داخل سوق الجلد، للحصول على جلود جيدة و بأثمنة مناسبة. و بنفس العملية يقوم الدباغ باقتناء ما يلزمه من المواد الأخرى، إذ يعمد إلى شراء كمية متوسطة أو كبيرة بهدف الرفع من هامش الربح، وتستمر هذه العملية بعد الانتهاء من الدباغة، فيحاول الحرفي بيع الجلود بالثمن الذي يراه مناسبا وغالبا ما يحدد قانون العرض والطلب عملية البيع. وتجدر الإشارة إلى أن أغلب الحرفيين يتعاملون بما هو متعارف عليه لدى التجار أي إعطاء الجلود بالدين، إلى حين تسويقها واسترداد أثمنتها، وهو منطق منتشر في الأسواق المغربية، فهذه الليونة في التعامل تجعل الحرفيين يسقطون ضحايا الغش أو السرقة، وهو ما جاء على لسان مجموعة من المعلمين. 3- الأمراض المترتبة عن حرفة الدباغة: يشتغل الدباغون في مجال مفتوح على مصراعيه أمام التعرض للأمراض والأوبئة من جراء احتكاكهم الدائم بالجلود النيئة والمتعفنة، ووقوفهم لمدد طويلة داخل الصهاريج المليئة بالماء، مما يسبب أمراض فتاكة تصيب المفاصل يصعب معالجتها بشكل نهائي، وفي إطار الزيارة الميدانية التي قمنا بها إلى دار “الدباغ الكبيرة”، كان من بين الأسئلة التي شغلت بالنا حول ماهية الأمراض التي يصاب بها الدباغون؟ وكيف يتعاملون معها؟ وهل يتمتعون بتغطية صحية أو يستفيدون من امتيازات في المجال الطبي لاسيما، وارتباطها اليوم بمؤسسات حديثة تتمثل في التنظيمات الجمعوية؟<br/> من المعلوم أن حرفة الدباغة تمارس بطرق تقليدية، أساسها المجهود العضلي الذي يقوم على ضغط الجلود بالأرجل وغسلها بالأيادي لنزع ما تحمله من شوائب، مما يطرح إشكالية تعرض الحرفين لأمراض جلدية كثيرة، كما أن المواد المستعملة هي مواد كيماوية سامة تسبب حروق جلدية كمادة السلفور والجير، وخصوصا أن الحرفيين كانوا يشتغلون بدون أي وسائل وقاية تذكر. فإلى عهد قريب كان معظم المعلمين يشتغلون بسراويل قصيرة و يدبغون الجلود بدون انتعال الأحذية، مما ساهم في تعرض الكثير منهم لأمراض العظام والبرودة مما يؤثر على العمود الفقري، ويسبب صعوبة في الوقوف والتحرك بشكل سليم. أما في الفترة الحالية فلقد أصبحوا يزاولون مهامهم بانتعال أحدية عالية تسمى “البوط les bottes”، والقفازات البلاستيكية للحماية. ورغم استعمال هذه الأدوات إلا أنها لا تمنع الجلد من التعرض لحروق خطيرة ناتجة عن المواد المستعملة أثناء مراحل الدبغ، ومع ذاك فهي تساهم ولو شيئا ما في تقليص نسبة الإصابة من الحروق. أما فيما يخص استفادة الحرفيين من التغطية الصحية أو أي امتيازات للتطبيب، فناذرا ما يتم تنظيم حملات طبية من طرف الجمعيات المدنية، لتلقي العلاج بشكل مجاني مع توفير بعض الأدوية، كالمراهم الجلدية المضادة للاحتراق، وتوزيع بعض الأدوات بشكل دوري كالقفازات وبعض الملابس الجلدية .</p> <h1 id="الفصل-الخامس-التنظيم-الحرفي-للدباغين-بين-التقليدي-والعصري">الفصل الخامس: التنظيم الحرفي للدباغين بين التقليدي والعصري:</h1> <p>1- التنظيم التقليدي: لا يمكن فهم مختلف التنظيمات التقليدية لحرفة الدباغة ولجميع الحرف دون العودة إلى أعراف السكان المحلين، فحسب تصورنا فإن مختلف القوانين المنظمة للحرف تدين في وجودها لهذه الأعراف، لأنها في جذورها وأصولها تنظيمات قديمة متجدرة في عمق التاريخ، والحياة داخل الجماعة لا تخلو من منازعات (اقتصادية، وعائلية، وجنائية…) ولضمان الاستقرار الأمني تم سن هذه القوانين “ في منطقة سوس مثلا والمدونة على ألواح خشبية أو على جلود الحيوانات أو على ورق ضاربة في القدم” . وقد برز في جزولة هيئتين أو تنظيمين من خلال قراءة ألواحها، مما يدل على وجود نظام قضائي عرفي بسوس، وهما على الشكل التالي:  العلماء: هم من حملة القرآن ومتفقهون في الدين، يتولون النظر في توزيع أنصبة الماء والإرث والزواج والطلاق، وغالبا ما يكون الحكم بالتراضي في أي مسألة تعرض عليهم.  أعيان الجماعة(ئنفلاس): مفرده أنفلوس ومعناه المعين أو المقدم أو النقيب أو العريف، ومهامهم تنحصر في الجنايات وبعض المسائل المدنية، وما يحدث في الأسواق من غش ونقص في المكاييل والوزن وما إلى ذلك، ولا بد هنا للسوق من قانون ينظمه وينفد الأعيان ما أبرمته القبيلة في لوح السوق، بهدف الحفاظ على الأمن داخله، لذلك تنظم الحراسة الليلية والنهارية، كما يراقب الأعيان الموازيين والمكاييل وسوق الحيوانات، ويتم الإعلان بواسطة البراح من تم ضبطه متلبسا مما يجعله عرضة للغرامات والعقوبات . ولقد تحدث روجي لوطورنو في كتابه “فاس قبل الحماية”، عن بعض العقوبات ووسائل الإكراه التقليدية التي يردع بها الغشاشون من الدباغين والخرازين، وهي عقوبة التشهير أو التطويف والتجوال الإجباري، فإذا ارتكب حرفي خطأ خطيرا بصفة خاصة، كان يسيء إلى الجماعة، كان يلزم بالتجوال، حاملا جسم جريمته عبر الأزقة والساحات، معترفا جهرا بخطئه، وإذا حدث أن خفت صوته، كان الأعوان الذين يحملون القضبان ويصحبونه سرعان ما يحملونه على استرجاع كل الوضوح المطلوب وكان هذا العقاب نادرا وأغلبه ما يطبق على الجزاريين .<br/> وليس لهؤلاء الأعيان مرتب مضمون لا من بيت المال ولا من القبيلة، بل يكتفون بنسبة مئوية مما ينصفون به المخالفين. ولقد مرت حرفة الدباغة مثلها مثل جل الحرف التقليدية العتيقة، بمراحل تنظيمية مهمة، فالتنظيم شكل أداة لاستمرارها في ظل التغيرات التي كانت تهددها من حين إلى حين، وفي اعتقادنا بأن ما كان لحرفة الدباغة من شأن كبير داخل النخبة المغربية وما نسجه الحرفيين من علاقات قوية مع السلطة في الفترات الوسيطية والحديثة، وبناءا على الأعراف القديمة ساهم في توفير تراكم تنظيمي مهم، انطلق في أشكاله البسيطة من الأسواق الأسبوعية نموذج (سوس-جزولة)، إلى تنظيمات مركبة ظهرت في المدن (نموذج الدباغة). فالانتشار الواسع للدباغة وما كانت تدره من أرباح كبيرة في بلاد المغرب جنبا إلى جنب مع حرف أخرى” حيث تعتبر طائفة صناع الجلد من دباغين وخرازين وطرافين وصماطين من أهم الحرف في صناعات المغرب التاريخية، وذلك بكثرة من يشتغلون بها ويعيشون منها وبالتقاليد المراعاة فيها وقواعد حسبتها والطرائف والعوائد المرتبطة بها” مما ساهم بدوره في تعزيز هذا التنظيم، وفي هذا الإطار “ استوجب التنظيم العام لهذه الحرف في بلاد المغرب أن يكون لكل طائفة أو مجموعة من أصحاب الحرفة الواحدة “عريف” يشرف عليه، ولم يكن ينتخب بواسطة زملائه، وإنما يختاره المحتسب” . ومن هنا ظهرت تنظيمات موازية تتكون من مجموعة من العناصر كالآتي: o المحستب: هو الذي يقيم الانسجام الضروري بين الحرفيين، وهو الذي يسعر المواد الضرورية لحياة المدينة (المواد الأساسية)، ويسهر على سيادة الاستقرار في أسعار الصرف، وهو الذي يتحكم في النزاعات التي لا تفتأ تثار بين التجار والصناع، وبين البائعين والمشترين، ويسهر على أمانة المبادلات ويعاقب المدلسين. o الأمين: هو حرفي اكتسب تجربة ومهارة قل نظيرهما، وعمل لفترة زمنية طويلة في المجال، فأصبحت له دراية بحيثيات الحرفة وكل ما يتعلق بتنظيمها. يتم اختياره من طرف مهنيي هذه الحرفة، لاتسامه بالأمانة وكونه موضع ثقة، يستطيع أن يسهر على تسيير أمورهم وحل قضاياهم المهنية، ومراقبة الإنتاج والدفاع عن مصالح أعضاء هذه الحنطة. o المعلم: يتميز بإتقانه للحرفة، حيث يسبر أغوارها حتى يصل إلى هذه الدرجة، فهو لا يقل عن مكانة الأمين من حيث الخبرة و مع مرور السنوات يمكن أن يكون أمينا بدوره، وفي دار الدباغة يملك كل معلم قصرية أو أكثر، ويكون له مجموعة من المتعلمين. o المتعلم: يكون تابعا للمعلم يساعده في عمله، ويقوم بمجموعة من المهام التي يلزمه بها معلمه، وكانوا شبانا أو صبيانا يتعلمون الحرفة، يكتفون في البداية بمشاهدة المعلم والعمال يشتغلون ويؤدون بالمقابل بعض الخدمات الطفيفة…وكان المعلم يعطيهم من حين إلى آخر قطعة نقدية صغيرة إذا سر بهم، تلك كانت جائزة لا أجرة. وإذا ما استطاعوا أن يؤدوا خدمات كافية كانوا يتقاضون أجرة أسبوعية تافهة في البداية، وتزداد أهمية كل ما ازدادت معلوماتهم .</p> <h1 id="2--التنظيم-العصري">2- التنظيم العصري:</h1> <p>حاول الحرفيون في الفترة الراهنة تنظيم أنفسهم في إطار جمعيات وتعاونيات، استجابة لمتطلبات العصر، خصوصا أن الأشكال التنظيمية العتيقة لم تعد مواكبة لمختلف المتغيرات سواء من حيث العمل وكذلك من حيث تسويق المنتجات الجلدية، في ظل المنافسة العالمية، والتصنيع الآلي الحديث. في حين أن الدولة تدخلت في شق التكوينات المرتبطة بهذه الحرفة، من خلال فتح أوراش متنوعة لتأهيل اليد العاملة الحرفية ومدها بالأسس العلمية لطرق العمل، وفي هذا الإطار سنحاول الوقوف على هاتين النقطتين باقتضاب على الشكل الآتي:  من حيث التنظيم: ساهمت مجموعة من العوامل في الدفع بالحرفين التقليدين إلى التكتل في تنظيمات عصرية تتمثل في الجمعيات المدنية ، من أهمها المنافسة القوية للصناعات الحديثة، حيث أن استعمال الآلات في دباغة الجلود رفع من التحدي بالنسبة للحرفين التقليدين لا سواء من حيث جودة منتوجاتهم ولا من حيث كميتها، بالإضافة إلى أن الفراغ القانوني والغموض على مستوى النصوص التشريعية وخاصة في باب حماية الحرف التقليدية من الاندثار. وهذا ما ساهم في التوجه الجديد نحو تأسيس هذه الجمعيات الذي كان بتشجيع من الدولة، للاستفادة من الهبات المقدمة سواء منها أو من المؤسسات المهتمة بالنهوض بالصناعة التقليدية أو كذلك من الأفراد الغيورين على هذا القطاع . وفيما يخص التنظيم التقليدي للحرفة، فلم يعد هناك أمناء كما في السابق، ولكن أصبح رؤساء الجمعيات هم المكلفين بشؤون الحنطة، ولكل حرفة جمعيتها، ويمكن كذلك أن تجتمع مجموعة من الحرف في جمعية واحدة، ويكون لها ممثل في المجالس المنتخبة و في البرلمان .</p> <h1 id="-من-حيث-التكوين"> من حيث التكوين:</h1> <p>اهتمت الدولة في الآونة الأخيرة بتنظيم مجموعة من التكوينات لفائدة الحرفين المشتغلين بالدباغة (الصورة 9)، وكانت الأهداف العامة لهذا التوجه هو تكوين يد عاملة مؤهلة ذات كفاءة عالية، تضمن استمرار الحرفة في ظل المتغيرات الحالية، وتشجيع الشباب على الاجتهاد والابتكار في طرق العمل، بأشكال علمية رصينة. ومن أجل مساعدة الصناع على تطوير أساليبهم أحدثت وزارة الصناعة التقليدية مراكز التكوين المهني في هذا الفن ومركبات الصناعة والعرض والبيع فهي حرفة لازالت أهميتها واضحة في عدة قطاعات، كالسياحة، والصناعات المتطور كصناعة السيارات التي تعتمد على الجلود المغربية المصنفة عالميا، وصناعة النسيج في شكل ملابس جلدية متنوعة، حقائب اليد في جميع الأشكال والأنواع، وبهذا انتشرت هذه التكوينات الأساسية في مجموعة من المدن المغربية وخاصة في المراكز التي تعد قطب هذه الصنع كمدن فاس و مراكش و تطوان و الدارالبيضاء ، ومن هذا المنطلق جاءت مجموعة من الإحصاءات للتأكيد على أهمية هذه الحرفة، حيث يبلغ عدد وحدات صناعة الجلد حاليا، حوالي 15,000 وحدة، تشغل ما يزيد عن 50,000 صانع، أي معدل 3,3 صانع لكل وحدة، والعاملون في السكافة 40 في المائة من هذا العدد وصانعوا الأحذية 30 في المائة، وصناع مبتكرات أخرى حوالي 15 في المائة، ويصنع بفاس 27 في المائة من الإنتاج وبمراكش 27 في المائة وبالدار البيضاء 23 في المائة، واليد العاملة من صناعة الجلد الدارالبيضاء حوالي 20,000 صانع وفي فاس حوالي 14,000 صانع ، فكيف يمكن تحسيس الحرفي بهذه الأهمية المتزايدة؟ وكيف يمكن تطوير الإنتاج وتسريع وثيرته مع الحفاظ على الصبغة التقليدية للصناعة التي تشتهر بها دروب وأزقة المدن المغربية؟<br/> خاتمة: وختاما يمكن القول بأن حرفة الدباغة، مثلها مثل جل الحرف التقليدية العتيقة، مرت بمجموعة من المراحل، عاشت فترات ازدهار بلغت حد التحكم في دواليب السلطة السياسية في البلاد، وتمكنت من أن تراكم ثروات مالية كبيرة بين الفترات التاريخية، مما ساهم في بروز مدن عرفت بصناعة الدباغة كمراكش و فاس وسلا..، ولكنها ستشهد في مرحلة أخرى تراجعا كبيرا لازال مستمرا لحدود الساعة، نظرا لعدة اعتبارات ذكرناها في ثنايا العرض. و لقد حاولنا قدر المستطاع ملامسة جوانب متعددة حسب أهميتها، وانطلاقنا من موقف الإسلام من الدباغة والدباغ، من خلال طرح نصين مهمين حول حضور الذكاة في باب الطهارة وما لها من دور في القيام بالفرائض الدينية على الوجه الصحيح، وكون دباغة الجلد هو تطهير لها، ونقصد هنا جلود الحيوانات التي يجوز أكل لحومها، وتحريم الانتفاع بجلود الخنزير نظرا لوجود نص قرآني صريح بتحريم أكل لحمه، وفي نفس الوقت تطرقنا لموقف الإسلام من الدباغ وإن لم نجد إشارات مباشرة في هذا الباب ولكن حاولنا استخلاص مجموعة من المؤشرات حول علاقة الحرفي بموضع الدبغ وبعلاقته بالجلود. فكما نعلم أن الفرائض تستوجب طهارة المكان والملبس من جهة، ودور الدباغة تعرف بجمعها لدنس الجلود النيئة من جهة أخرى، فهذين الطرحين فتحا الباب أمامنا للإجابة عن هذا الإشكال ولو جزئيا، وكانت أهم الخلاصات التي لامسناها كذلك في الزيارة الميدانية، هو تموضع أماكن الصلاة في زاوية بعيدة عن أماكن تجمع النجاسة، ثم أن الحرفي وجب عليه تنظيف ملبسه وجسده أو حمايته من ملامسة النجاسة للقيام بشعائره الدينية بالشكل الصحيح. إذن فالرأيان اللذان وقفنا عندهما يجمعان على ما للدباغة من أدوار هامة في إضفاء الشرعية على استعمال الجلود والانتفاع بها، مما يفتح المجال للحديث عن الحرفة بحد ذاتها، التي تعتبر ذات قيمة مهمة في المجتمع الإسلامي، لأنها تصل بين ممارسة المسلم لعباداته الدنيوية و الحفاظ على طهارته لما لها من أجر و ثواب في الآخرة، وبالتالي لا ضرر من الاشتغال بهذه الحرفة وجعلها موردا لرزق المسلم وفق شروط محددة. وفي محاولة منا تحديد الإطار الزمني و المجالي لهذه الحرفة قمنا في الفصل الثاني بتتبع مجموعة من الإشارات حولها في المغرب منذ الفترة الوسيطية، واستخلاص الأهمية المحورية التي شكلتها في الدول المتعاقبة على الحكم سواء في الميدان الصناعي والتجاري وكذلك العسكري، وكيف بلغت طائفة الدباغين مراتب مهمة في الميدان السياسي، ولكن ستتراجع هذه الحرفة في الفترة الحديثة وخاصة في القرن التاسع عشر وما كان للتحولات العالمية من أثر على المستوى الداخلي في المغرب حيث خلصنا إلى أن مختلف الأحداث السياسية الكبرى التي عرفها المجال من حروب “كحرب تطوان” وما نتج عنها من معاهدات اقتصادية أثر في جل الحرف المغربية، ومنها على سبيل التمثيل لا الحصر الدباغة، خصوصا أن المخزن وقع تحت تأثير الغرامات المالية المترتبة عن هزيمته في حرب تطوان، وكل المعاهدات التي وقعها المغرب مع الدول الأوربية كانجلترا واسبانيا… وختمنا هذا الفصل بنقطة لا تخلوا من أهمية تتعلق باب تاريخ الكنى والألقاب، للوقوف على لقب أسرة الدباغين، فاتحين المجال للإجابة عن إشكالات حول مصدر هذه التسمية؟ فالمصطلح التاريخي له أبعاد متعددة، فهل اسم الأسرة مستمد من المجال الذي تمارس فيه الحرفة أم أن المهارة وحدق الحرفي طبعت تلقبه بها؟ أما فيما يخص المحور الثالث فاتجهنا لدراسة جانب مظلم في المجتمع يرتبط بالمعتقدات الشعبية، ووقفنا عند مجموعة من النقط التي عملنا على تحليلها قدر المستطاع، فمن الصعب البحث في حيثيات هذا الموضوع نظرا لعدة اعتبارات، أهمها الخوف الذي يعتري الحرفيين وخاصة عندما تطرح عليهم أسئلة مباشرة حول آرائهم حول هذه النقطة، وتجنب الغالبية منهم الدخول في هذه النقاشات التي يعتبرونها فوق طاقتهم. بالإضافة إلى مجموعة من الطرق التي يعتمدها الحرفيون لتجنب السقوط في المحذورات، كتشبث أغلبيتهم بالأذكار الدينية والأهازيج التي تصاحب العمل، وهذا ما تطرقنا إليه في النقطة الثانية من هذا المحور، وكانت جل هذه الأذكار وسيلة لتوحيد ولم الشمل بين الحرفيين، وما لاحظناه كذلك واستقيناه من الرواية الشفوية، أنها اندثرت وتم تعويضها بوسائل حديثة كالمذياع والهواتف الذكية…، أما فيما يخص الفصل الرابع والخامس، عملنا على تحديد أهم الطرق والمراحل التي يشتغل بها الدباغون، مع ذكر المواد المستعملة والمصطلحات الحرفية التي تطلق على كل مرحلة على حدى، ثم التنظيمات التقليدية والعصرية لطائفة الدباغين، وكيف تتدخل الدولة للحفاظ على هذه الصناعة التقليدية والعمل على تطوير طرق عملها، لملاءمتها مع التطور الآلي الذي عرفته هذه الصناعة، لكي تستجيب لحاجيات المجتمع، وتساهم في تكوين اليد العاملة الكبيرة التي تتشغل بحرفة الدباغة. استنتجنا أن الدباغة حرفة سائرة نحو الاندثار، ليس لعدم أهميتها وإنما لغزو الصناعة الجلدية الأجنبية، التي تتميز بالدقة في الكيف والكم. ولا يمكن إعادة الاعتبار للصناعة المحلية إلا بإعطاء الجيل الجديد من الحرفين فرصة للاجتهاد والعمل بشكل علمي حديث وعقلاني ومنظم، لعلهم يرفعون تحدي السير بالحرفة إلى مصاف الدول المتقدمة. الـــــمــعــجــــم:</p> <ul> <li>الدباغ: جمعها: الدباغون وتعني بالأمازيغية “إيملاخن”، مفرده “أملاخ”، وهو الحرفي الموكول له دباغة الجلد. والجلد بمعنى “إسركي”. أمرير عمر، الشعر الأمازيغي..، ص:94.</li> <li>الدباغة: دبغ الجلد أي ئيسيفل و الدبغ و الدباغة أي بالأمازيغية “أفّال”. اندبغ الجلد أي يوفل، ما يدبغ به هو تافلت، تاكونت أو تونوات. الدباغ أمسيفل، جمعه: ئمسفال.الدبيغ المدبوغ من الجلود تعني يوفلن، أمافال، المدبغة أي أسافل وتجمع على ئسوفال. محمد شفيق: “م س”، ص:352.</li> <li>الذكاة: في اللغة هي تمام الشيء، ويجزى في الذكاة قطع الحلقوم والمرئ وهو رواية عن أحمد، وقال مالك: يجزئ قطع الأوداج وإن لم يقطع الحلقوم، وقوله تعال: “إلا ما ذكيتم”، (سورة المائدة، الآية 2)، أي إلا ما أدركتم ذكاته. رجب عبد الجواد إبراهيم،”معجم المصطلحات الإسلامية..، ص:99.</li> <li>الإيهاب: هو الجلد من الغنم والبقر والوحش الغير مدبوغ، أهيضور”، أكلميم، ألمسير. شفيق محمد، م س، ص:153.</li> <li> <p>أيديد ن زيت: أيديد: تعني القربة الخاصة بالماء، تجمع على أيديدن أو ئيديدن، ن زيت: أي القربة الخاصة بالزيت. شفيق محمد، م س، ص:263</p> </li> <li> <p>أزاريف: بالأمازيغية وهو الشب، يدخل في استعمالات كثيرة أخرى أهمها الدباغة وتحضير الجلود والهياضر وهي جلود المواشي مع فرك أوبارها أوصوفها، وهي تعد للإستعمالات كفراش، ويثير على الزرابين أو الحصير في المنازل، ويتم حك الجلود بهذه المادة، حتى يقضي على جميع الجراثيم التي تظل في ثنايا الجلد بعد غسله ونشره في الشمس كما أن أزاريف يصلح لتصفية الجلد وإعطائه خاصية تماسك الألياف الدقيقة التي تتمزق بسهولة .</p> </li> <li>تاوينخت: أو تاوينغت كلمة أمازيغية تطلق اسما على شجيرة مشوكة تنبث في المناطق الجافة، وهي التي يسميها لاووستAubèpine saharienne تستعمل قشرة أغصان هذه الشجيرة في دبغ الجلود وتلوينها باللون الأحمر، ويغلب على الظن أن الكلمة من “وين” ومعناها الذي يصلح لكذا “وأغيت” وتعني الجلد المتين الذي يصلح لصناعة الأحذية .</li> <li> <p>الرق: عبارة عن جلد حيواني أزيل شعره بفركه بمادة حكاكة حتى يصبح مصقولا وقد استخدمه الصناع المصريون في تغطية هياكل الطبول والصناديق الصوتية لبعض الآلات الموسيقية الوترية لما له من قدرة عالية على نقل وتكبير اهتزازات الأصوات وقد عثر عليه مستخدما بطبلة ترجع لعصر الدولة الوسطى .</p> </li> <li> <p>أركال وتجمع على المراكك: هي دك الجلد بالأرجل.</p> </li> <li> <p>البحيرة: يطلق عليها بالأمازيغية “أكلمام، تكلمامن، أكلمام، ويجب التمييز بين البحيرة حسب السياق الذي وردت فيه أي القصرية، ومزغت كلمة البحيرة، بنطقها تبحيرت التي تجمع على تبحيرين، وتصغر على تابحيرت. شفيق محمد، المعجم..،ص:153.</p> </li> <li> <p>اللمط: وهو دابة دون البقر لها قرون رقاق كثر ما بين سجلماسة وغانا. حسن علي حسن، الحضارة الإسلامية..، ص:251.</p> </li> <li>الجير: منه جير طبيعي معدني ناتج عن الحرارة والضغط التكتوني، وجير اصطناعي ناتج عن حرقه للأحجار الكلسية والحجر الرملي في معزل عن الهواء، النوع الأول وكذا الجبص المعدني قليل الانتشار، وجد من القديم في جبل درن بالأطلس الكبير يحفر السكان الأرض لاستخراجه ويستعملونه لتبييض أرضية المنازل، ويزينون به النوافذ فيعطي منظرا جميلا، للجير منافع عديدة فهو مطهر ومصف للمياه ومعقم ومضاد للحشرات والجراثيم، ففي أماكن خزن المياه من صهاريج ونطاف (مطفيات) يستعمل لتصفية المياه وقتل ما بها من مكروبات…واستعمل الجير في مجموعة من الصناعات، خاصة صناعة الدباغة والنسيج، واستعمل الجير وبخار الجير كمادة مساعدة على نزع الصوف من جلود الأغنام (اللباطة)، وتنقع الجلود في ماء الجير لتعقيمها والمحافظة على طراوتها قبل ذبغها. الطويل محمد حجاج، معلمة المغرب، ص: 3211،3212.</li> <li>الخطر: عمود خشبي يقوم الحرفي بوضع الجلد فوقه وباستعمال الصدرية يقوم بإزالة الطبقة الفوقية من الجلد.</li> <li>الجاعد: أو ما نعرفه بمصطلح “الهيضورة”، وهو جلد من جلود الظأن، يدبغ ويبقى فيه شعره، ويجعله الراكب المسافر فوق الرحل يجلس عليه، ويستعمله كذلك في الجلوس على الأرض في الصحراء، ويستفيد منه أغراضا أخرى منها، أنه يجعله بمثابة “الخوان” أي المائدة التي يوضع عليها الطعام من الثمر ونحوه، وذلك على الجهة التي ليس فيها شعر. العبودي محمد بناصر: “معجم السفر والارتحال .. “، ص:68.</li> <li>الطرحة: مصطلح عامي يستخدمه الحرفيون، ويقصدون به مجموعة من الجلود (القطع الجلدية) التي يقومون بدباغتها في مسار واحد، وفي كل طرحة 6 قطع جلدية، ويستخدم هذا المصطلح كذلك في البيع (أي عدد الطرحات التي ثم بيعها).</li> <li>بوجلود: كرنفالات تظهر أزياء تنكرية بصورة أسد… وفي استيضاح سبب توظيف الأسد (إزم)، في هذه الكرنفالات وتقديمه في صورة شخص بدئ خارق للقيم والنظام…، تم مسخه في صورة بيلماون، وأجبر مندئد للعيش في الغابة. أسوس محمد، كوكرا في الميتولوجيا…، ص:210.</li> <li>أعيان الجماعة (ئنفلاس): مفرده أنفلوس ومعناه المعين أو المقدم أو النقيب أو العريف، ومهامهم تنحصر في الجنايات وبعض المسائل المدنية. تقي عمر: م س، ص ص: 36،37.</li> <li>أرواز: نبات هو عشبة الدباغين حسب الشهابي، La corroyére ; le redoul واسمها العلمي coriaria myrtifolia. شفيق محمد، الدارجة المغربية مجال تواردبين الأمازيغية والعربية، ص:45.</li> </ul> <p>لائحة المصادر والمراجع:</p> <p>القرآن الكريم، برواية ورش.</p> <p>المصادر:  ابن حوقل أبو القاسم النصيبي: “صورة الأرض”، منشورات دار مكتبة الحياة، بيروت، لبنان، 1992م.  ابن خلدون عبدالرحمان: “العبر وديوان المبتدأ والخبر في تاريخ العرب والعجم والبربر ومن عاصرهم من دوي السلطان الأكبر”، طبعة مصححة، أخرجها أبو صهيب الكرمي، بيت الأفكار الدولية، الأردن.  ابن الزيات يوسف بن يحيى التادلي: “التشوف إلى رجال التصوف وأخبار أبي العباس السبتي”، تحقيق: أحمد توفيق، منشورات كلية الآداب والعلوم الإنسانية، الرباط، 1404هـ/1984م.  الإمام الشافعي، تقي الدين أبي بكر بن محمد الحسيني الحصني الدمشقي : “كفاية الأخيار في حل في غاية الاختصار”، تحقيق وتعليق: كامل محمد عويضة، نشر دار الكتب العلمية، بيروت، لبنان، 1422هـ/2001م.  الأندلسي، أبو محمد علي ابن أحمد حزم : “المحلى بالآثار”، كتاب الطهارة، تحقيق: عبدالغفار سليمان النياري، ج1، منشورات دار الكتب العلمية، بيروت، لبنان، ط3، 1424هـ/2003م.  الجزنائي أبو الحسن علي: “جني زهرة الآس في بناء مدينة فاس”، تحقيق عبد الوهاب ابن منصور، مؤرخ المملكة المغربية، ط2، الرباط ، 1411ه-1991م.  السملالي العباس بن إبراهيم:”الإعلام بمن حل مراكش وأغمات من الأعلام”، راجعه عبدالوهاب ابن منصور، ج1، ط2، المطبعة الملكية، الرباط، 1413هـ/1993 م.  الشريف الإدريسي:”نزهة المشتاق في اختراق الآفاق”،المجلد الأول، نشر مكتبة الثقافة الدينية.  الشيبلي، بدر الدين ابي عبدالله محمد بن عبدالله :” آكام المرجان في أحكام الجان”، صححه: أحمد عبدالسلام، منشورات دار الكتب العلمية، بيروت، لبنان.  القرافي أحمد ابن إدريس :”الذخيرة”، باب الطهارة، تحقيق: محمد حجي، الجزء الأول، ط1، دار الغرب، بيروت، لبنان، 1994.  الكتاني أبي عبدالله محمد بن جعفر بن ادريس: “سلوة الأنفاس ومحادثة الأكياس بمن أقبر من العلماء الصلحاء بفاس”، الموسوعة الكتانية لتاريخ فاس، ج1، تحقيق: الشريف محمد بن علي الكتاني.  الناصري أحمد بن خالد: “الاستقصا لاخبار دول المغرب الأقصى”، تحقيق وتعليق:جعفر الناصري، محمد الناصري، دار الكتاب، الدارالبيضاء، 1954.</p> <p>المراجع والدراسات:  أديوان محمد، المصطلحات الأمازيغية في تاريخ المغرب وحضارته، تحت إشراف: محمد حمام، ج2، نشر المعهد الملكي للثقافة الأمازيغية، مطبعة المعارف، الرباط، 2005.  أزايكو علي صدقي: “نماذج من أسماء الأعلام الجغرافية والبشرية المغربية”، منشورات المعهد الملكي للثقافة الأمازيغية.  أمرير عمر :”الشعر الأمازيغي المنسوب إلى سيدي حمو الطالب”، منشورات جامعة الحسن الثاني”كلية الآداب والعلوم الإنسانية، الدارالبيضاء، 5 ربيع الثاني 1407هـ/8 دجنبر 1986م.  أوسوس محمد : “كوكرا في الميتولوجيا الأمازيغية”، نشر المعهد الملكي للثقافة الأمازيغية، مركز الدراسات الأنتروبولوجيا والسوسيولوجيا، سلسلة دراسات رقم 9، 2008.  بن الشرقي حصري أحمد: “ارتسامات ومعطيات تاريخية حول مدينة مراكش”، ج1، المطبعة والوراقة الوطنية، مراكش، 1986.  باصي روني: “أبحاث في دين الأمازيغ”، ترجمة بوقريقة يوسف وحمو بوشخار، مطبعة النجاح الجديدة، ط1، 2012.  بشير عبدالرحمان :”اليهود في المغرب العربي ما بين 22هـ_ 462هـ/642م_1070م”، نشر عين الدراسات والبحوث الإنسانية والإجتماعية، ط1، 2001.  تقي عمر :”الأمازيغية ومصطلحاتها القانونية”، مطبعة فضالة، المحمدية، 1997.  الدباغ محمد عبدالعزيز: “معلمة المغرب”،ج12، الجمعية المغربية للتأليف والترجمة والنشر، مطابع سلا، الرباط، 1984، ص: 3957.  السبتي عبد الأحد وفرحات حليمة :”المدينة في العصر الوسيط، قضايا ووثائق من تاريخ الغرب الإسلامي”، المركز الثقافي العربي، ط1، 1984.  الشابي مصطفى: “النخبة المخزنية في مغرب القرن التاسع عشر”، منشورات كلية الآداب والعلوم الإنسانية،الرباط، 1995.  الطويل محمد حجاج:</p> <ul> <li>“معلمة المغرب”، مادة: الجير، ج10، الجمعية المغربية للتأليف والترجمة والنشر، مطابع سلا، الرباط 1984.</li> <li>“معلمة المغرب”، مادة الجلد، الجمعية المغربية للتأليف والترجمة والنشر، ج10، مطابع سلا، الرباط، 1984.  العبودي محمد بناصر: “معجم السفر والارتحال عند العامة “، دار الثنوثية للنشر والتوزيع، الرياض، 1433هـ/2012م.  مارمول كاربخال:”إفريقيا”، ج2، ترجمة: محمد حجي، محمد زنيبر، محمد الأخضر، أحمد توفيق، أحمد بنجلون، مكتبة المعارف للنشر والتوزيع، الرباط، 1404هـ/1984م.  المحامى محمد عبدالله عناى:”تاريخ العرب في اسبانيا أو تاريخ الأندلس”، ط1،منشورات مطيعة السعادة، 1924.  حماد محمد راشد: “نجارة الأثاث في مصر القديمة”، تقديم: زاهي حواس، مطابع المجلس الأعلى للآثار.  حسن علي حسن :”الحضارة الإسلامية في المغرب والأندلس عصر المرابطين والموحدين”، كلية دار العلوم جامعة القاهرة، ط1، منشورات الخنانجي، مصر.  رجب عبد الجواد إبراهيم: “معجم المصطلحات الإسلامية في المصباح المنير”، دار الآفاق العربية، ط 1، القاهرة، 1423هـ/2002م.  زوانات زكية: “معلمة المغرب”، ج12، الجمعية المغربية للتأليف والترجمة والنشر، مطابع سلا، الرباط، 1984، ص3960.  لوطورنو روجي: “ فاس قبل الحماية”، ج 1، دار الغرب الاسلامي، ترجمة: محمد حجي و محمد الأخضر، بيروت، لبنان، 1406هـ/1486 م.  محمد شفيق:</li> <li>“المعجم العربي الأمازيغي”،ج1، أكاديمية المملكة المغربية، الرباط، 1989، ص:153.</li> <li>شفيق محمد، “الدارجة المغربية مجال توارد بين الأمازيغية والعربية”، مطبعة المعارف الجديدة، الرباط، 1999.</li> </ul>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[طريقة اشتغال الدباغين— layout: post title: الحرف المائية date: 2025-02-02 description:دراسة للحرف المائية بالمغرب الوسيط tags: [تاريخ-وسيط, جغرافيا-تاريخية, منشآت-مائية, عمران-إسلامي] categories: دراسات-تاريخية thumbnail: assets/img/blog/water-sources.jpg —]]></summary></entry><entry><title type="html">الحرف المائية الذباعون في مراكش</title><link href="https://fardane.com/blog/2025/aziz/" rel="alternate" type="text/html" title="الحرف المائية الذباعون في مراكش"/><published>2025-02-02T00:00:00+00:00</published><updated>2025-02-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2025/aziz</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2025/aziz/"><![CDATA[<p>د. عزيز فردان و د. عبد الله أمجهادي</p> <ul> <li> <p>تــــــقـــديـــم:</p> <p>يعد التوجه الجديد لعلم التاريخ، وليد ثلاثينيات القرن الماضي، فبعدما كانت الأسس الثلاثة للتاريخ هي الموجهة للكتابة التاريخية ردحا من الزمن، أعلن مجموعة من المؤرخين ثورة على الكتابة التقليدية وخرجوا عن مسار تمجيد الملوك والسلاطين، والاهتمام بالسياسة والمعارك و الطبقة الحاكمة، ليتوجهوا نحو تاريخ المهمشين، اجتماعيا واقتصاديا وحتى دينيا… وفي هذا السياق انبثق ماستر الماء في تاريخ المغرب كأحد المواضيع المهمة والتي تساهم في إعادة كتابة التاريخ المغربي من زاوية الماء وتحكمه في مجال استقرار الإنسان. إن أهمية التاريخ تكمن أساسا من حيث كونه عبر، نستنبط منها ما يساعدنا على دراسة المعالم الحضارية والثقافية والتقاليد المرتبطة بالمجتمع، لذلك حاولنا في هذا العرض تسليط الضوء على بعض الإشكالات المرتبطة بالتاريخ الاقتصادي والاجتماعي للمغرب، من خلال تناول موضوع الدباغ وعلاقته بالحرفة في محاولة للتأريخ لمختلف الأحداث العامة والخاصة، وفق رؤية جديدة تعطي الأولوية للعامل البشري، الذي لم يحظ بالمكانة التي يستحقها في ظل هيمنة التاريخ الأحادي الجانب، وقد شكل تناول هذه العناصر الهشة في المجتمع نافدة صغيرة يمكن أن تستمد منها شرعية حصول الحدث التاريخي خصوصا إذا درسناها بحكمة، بهدف بناء تاريخ متكامل في عناصره الحضارية والسياسية والاجتماعية.. سواء في فترات استقرار الدول أو ضعفها. الماء عنصر محوري في تحديد ملامح التاريخ البشري، لأنه أساس الحياة ومنبع الحضارة، واستعمل لأغراض متعددة نخص بالذكر موضوع بحثنا الدباغ، الذي يستهلك جزءا مهما من هذه المادة الحيوية، إذ أن جل مراحل الدبغ تتم بالاعتماد عليها، ولا ننكر أننا واجهنا نقصا في المادة المصدرية، خصوصا و أنها تطرقت في غالبيتها للحرفة وتجاهلت الحرفي الموكول له مهمة الدبغ. ورغبة منا في الكشف عن الجذور العميقة لمختلف العناصر التي لم يتم التطرق إليها، انطلاقا من تحول دور الدباغ من صناعة الجلد إلى صناعة الحدث التاريخي. وضعنا صوب أعيننا واقع تطور إيقاع الحرفي قبل الحرفة في مجال محدد ورصده انطلاقا من أبعاد زمنية مختلفة، لذلك وجب علينا التريث وأخذ الحيطة في تقبل المعلومة وعدم التسليم بحقائق تاريخية يصعب التمكن منها:وفي سعينا لتسليط الضوء على هذا الجانب المغيب، طرحنا مجموعة من الإشكالات من قبيل:  ما هو موقف الإسلام من حرفة الدباغة؟ وما هو موقفه من الدباغيين  كيف انتشرت حرفة الدباغة في المغرب؟  ما هي الطقوس المرتبطة بهذه الحرفة؟ وما علاقة الدباغيين مع العالم اللامرئي؟  كيف يشتغل الدباغون؟ وكيف ينظمون أنفسهم؟ وكيف تتدخل الدولة للحفاظ على هذه الحرفة من الاندثار؟ وللإجابة على هذه التساؤلات قسمنا هذا العرض إلى خمسة فصول أساسية، وفق ما حددته لنا المادة المصدرية المتوفرة، معززين ذلك بالزيارة الميدانية لدار “الدباغ الكبيرة” بمدينة مراكش، وما استقيناه من خلال الرواية الشفوية. وجاء التقسيم ذلك على الشكل الآتي: جاء الفصل الأول بعنوان موقف الإسلام من الدباغة والدباغين، حيث سنتناول رؤية الإسلام لحرفة الدباغة، وأهم الشروط التي يجب أن تؤخذ بعين الاعتبار في نحر الأضاحي بغاية طهارة الإيهاب، والمنطق المتبع في تقنين أنواع الجلود المدبوغة، مع التركيز على نظرة الإسلام لأداء الواجبات الدينية من طرف الحرفيين، مركزين على مبدأ طهارة الملبس و المكان. أما في الفصل الثاني المعنون بتطور حرفة الدباغة ومجال انتشارها، سنحاول رصد مجموعة من الإشارات حول حرفة الدباغة في المصادر الوسيطية، وأهم المراكز التي انتشرت فيها الحرفة. لنتطرق بعد ذلك إلى علاقة الدباغين بالسلطة وخاصة مع الأهمية التي عرفتها هذه الحرفة، وما نتج عنها ظهور مجموعة من الأسر التي لقبت بتسمية الدباغ، إذ سنبحث في هذه النقطة عن علاقة التسمية بالممارسة الحرفية للدباغة. فيما يخص الفصل الثالث فسنركز على جوانب من الأدب الشعبي، والعادات والتقاليد الشعبية للدباغين، و التي تمزج بين ما هو ديني يتجلى في الأذكار، وما هو دنيوي يتجلى في بعض الأنشطة التي تمارس بغاية الترويح عن النفس. في حين سنتطرق علاقة الدباغين بالعالم اللامرئي، ونحن نعلم مدى تعلق هذه المواضيع بذهنية العامة من الناس، ولعل المكان الذي يشتغل فيه الحرفي المعروف بتجميع الجلود النيئة يوفر بيئة مهمة لاستقرار هذه الكائنات. للنتقل في الفصل الرابع إلى طريقة اشتغال الدباغين، وأهم المراحل التي تمر منها الجلود لكي تكون صالحة للاستعمال والتسويق. وفي الفصل الخامس، سنختم العرض بالوقوف عند التنظيم الحرفي للدباغين بين التقليدي والعصري، لنلقي نظرة فاحصة حول الكيفية التي نظمت بها هذه الطائفة الحرفية بين الأمس واليوم، وكيف تتدخل الدولة لدعم هذه الحرفة والحفاظ عليها، إما عن طرق التكوينات أو الدعم في إطار تنظيمي حديث. وللإجابة على هذه الإشكالات اعتمدنا على مجموعة من المصادر التراثية، ككتاب الذخيرة للفقيه القرافي، وكتاب المحلى بالآثار لأبي محمد علي ابن أحمد حزم الأندلسي، وكذلك مجموعة من المصادر الوسيطية، تتوزع بين التاريخية وكتب الرحلات، ومصادر المناقب، وأهمها: العبر لابن خلدون، ونزهة المشتاق في اختراق الآفاق، وابن حوقل وكتاب الجزنائي، والإعلام بمن حل أغمات ومراكش من الأعلام … إضافة إلى مجموعة من المعاجم التي سنستعين بها سواء في مقاربة الفهم مثلا: المعجم العربي الأمازيغي لمحمد شفيق، وكذلك معجم المصطلحات الإسلامية في المصباح المنير لرجب عبد الجواد إبراهيم، ومعجم السفر والارتحال عند العامة لمحمد بناصرالعبودي.. كما سنركز في تحليلنا لهذه الحرفة على الزيارة الميدانية التي من أجل تنزيل المعلومة وسد ما بقي من فراغات، بالاظافة إلى عدة مراجع تناولت موضوع الدباغة وفق مقاربة تاريخية ترصد لنا الظاهرة في فترات زمنية مختلفة، لفهم التسارع في التحول الذي عرفه المجتمع المغربي، انطلاقا من كتاب المدينة في العصر الوسيط قضايا ووثائق من تاريخ الغرب الإسلامي السبتي عبد الأحد وفرحات حليمة، ومرجع فاس قبل الحماية لوطورنو روجي.</p> <h1 id="الفصل-الأول-موقف-الإسلام-من-الدباغة-والدباغين">الفصل الأول: موقف الإسلام من الدباغة والدباغين:</h1> <p>1- موقف الإسلام من الدباغة: إن دراسة موضوع الدباغة يوجب علينا التطرق لموقف الدين الإسلامي منها، وخاصة لارتباطها بباب الطهارة وما تقتضيه من مستوجبات، للتخلص من الدنس والشوائب التي تحول دون أداء الفرائض بشكل سوي. “وتطلق الطهارة على العلاج بالماء وعلى غيره مجازا وهي على قسمين: طهارة الحدث، وطهارة الخبث، والنجاسة في اللغة ملابسة الأدناس، وتستعمل مجازا في العيوب، لقوله تعالى:((إنما المشركون نجس)) ، ويقال نجس الشيء بكسر الجيم، ينجس بفتحها نجسا بفتحها أيضا فهو نجس بكسرها، وفي الشرع حكم قديم، وهي تحريم، فمعنى نجاسة العين تحريم الله تعالى على عبادة ملابستها في صلواتهم وأغذيتهم ونحوها. ولقد تطرقت مجموعة من مصادر التراث الإسلامي لطهارة الجلود، وأفردت فيها أبوابا عدة وفصولا شاملة، سنحاول الحديث عنها لتقريب الحكم الإسلامي من موضوع الدباغة. فلقد جاء في كتاب “الذخيرة” فصل معنون ب: في الجلود، وفي الجواهر، ولابد في استعمالاتها من طهارتها، ولطهارتها سببان: السبب الأول: الذكاة مطهرة لسائر أجزاء الحيوان، لحمه وعظمه وجلده، وان كان مختلفا في إباحة أكله، كالحمير والكلاب والسباع، على روايتي الإباحة والمنع، لإزالة الذكاة و الفضلات المستقذرة الموجبة للتنجيس على سائر الوجوه على الحيوان، إلا الخنزير لقوله تعالى:(( قل لا أجد فيما أوحي إلي محرما على طاعم يطعمه إلا أن يكون ميتة أو دما مسفوحا أو لحم خنزير، فإنه رجس )) ، فكما أن العذرة لا تقبل التطهير فكذلك الخنزير لأنه سوى بينه وبين الدم، ولحم الميتة، وهما لا يقبلان التطهير، فكذلك هو. ولأن الذكاة في الشرع سبب لحكمين: إباحة الأكل والطهارة والذكاة لا تفيد الإباحة فيه إجماعا، فكذلك الطهارة، ولهذا المدرك منع ابن حبيب تطهير الذكاة لما لم يؤكل لحمه، ووافقه الشافعي، وزاد أبو حنيفة علينا بطهارة اللحم مع الجلد وإن قال بتحريم أكله. ومنع مالك رحمه الله الصلاة على جلود الحمر الأهلية، وإن ذكيت في حين جاء في كتاب “كفاية الأخيار في حل غاية الاختصار”، فصل خاص معنون بجلود الميتة تطهر بالدباغ إلا جلد الكلب والخنزير وما تولد منهما ومن أحدهما: الحيوان الذي ينجس بالموت إذا دبغ جلده يطهر بالدباغ سواء في ذلك مأكول اللحم وغيره والأصل في ذلك حديث ميمونة رضي الله عنها حيث قال النبي صلى الله عليه وسلم في شاتها :” لو أخذتم إهابها ، فقالوا: إنها ميتة، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:”يطهره الماء والقرظ “ وعن عباس رضي الله عنهما أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال:”إذا دبغ الإهاب فقد طهر ثم إذا دبغ الجلد طهر ظاهره قطعا وكذا باطنه على المشهور فيصلى عليه وفيه، ويستعمل في الأشياء اليابسة والرطبة ويجوز بيعه وهبته والوصية به،…ويكون الدباغ بالأشياء الحريفة كالشب والشت ، والقرظ وقشور الرمان والعفص ، ويحصل الدباغ بالأشياء المتنجسة والنجسة كدرق الحمام ، على الأصح ولا يكفي التجميد بالتراب والشمس على الصحيح، ويجب غسله بعد الدباغ إن دبغ بنجس قطعا إذا دبغ بطاهر على الأصح”. يتضح مما جاء أعلاه، أن مفهوم الدباغة يحيل على تطهير الجلود بصفة عامة، أي تنقيتها من الشوائب باستعمال مجموعة من المواد المطهرة، لتصبح الجلود قابلة للاستعمال (نافعة ومباحة)، ويبقى الاستثناء العام ما حرم أكله (كلحم الخنزير) مصداقا لقوله تعالى في كتابه الحكيم:((حرمت عليكم الميتة والدم ولحم الخنزير وما أهل لغير الله به، والمنخنقة والموقوذة والمتردية والنطيحة وما أكل السبع إلا ما ذكيتم وما ذبح على النصب)) ، و كذلك يحرم الانتفاع بجلده، بينما يقع الاختلاف في إباحة جلود (الكلاب والسباع والحمير)، ولو بعد دباغتها ويمتد هذا الاستثناء إلى حكم بيعه أو هبته أو الوصية به. ويجمع الرأيين على ما للدباغة من أدوار هامة في إضفاء الشرعية على استعمال الجلود والانتفاع بها، مما يفتح المجال للحديث عن الحرفة بحد ذاتها، التي تعتبر ذات قيمة مهمة في المجتمع الإسلامي، لأنها تصل بين ممارسة المسلم لعباداته الدنيوية و الحفاظ على طهارته لما لها من أجر و ثواب في الآخرة، وبالتالي لا ضرر من الاشتغال بهذه الحرفة وجعلها موردا لرزق المسلم وفق شروط محددة، ومن هنا سنسعى للإجابة على السؤال التالي: ما موقف الإسلام من الدباغين؟</p> <p>بعض المصادر والمراجع:</p> </li> </ul> <p> ابن حوقل أبو القاسم النصيبي: “صورة الأرض”، منشورات دار مكتبة الحياة، بيروت، لبنان، 1992م.</p> <p> ابن خلدون عبدالرحمان: “العبر وديوان المبتدأ والخبر في تاريخ العرب والعجم والبربر ومن عاصرهم من دوي السلطان الأكبر”، طبعة مصححة، أخرجها أبو صهيب الكرمي، بيت الأفكار الدولية، الأردن.</p> <p> ابن الزيات يوسف بن يحيى التادلي: “التشوف إلى رجال التصوف وأخبار أبي العباس السبتي”، تحقيق: أحمد توفيق، منشورات كلية الآداب والعلوم الإنسانية، الرباط، 1404هـ/1984م.</p> <p> الإمام الشافعي، تقي الدين أبي بكر بن محمد الحسيني الحصني الدمشقي : “كفاية الأخيار في حل في غاية الاختصار”، تحقيق وتعليق: كامل محمد عويضة، نشر دار الكتب العلمية، بيروت، لبنان، 1422هـ/2001م.  الأندلسي، أبو محمد علي ابن أحمد حزم : “المحلى بالآثار”، كتاب الطهارة، تحقيق: عبدالغفار سليمان النياري، ج1، منشورات دار الكتب العلمية، بيروت، لبنان، ط3، 1424هـ/2003م.</p> <p> الجزنائي أبو الحسن علي: “جني زهرة الآس في بناء مدينة فاس”، تحقيق عبد الوهاب ابن منصور، مؤرخ المملكة المغربية، ط2، الرباط ، 1411ه-1991م.</p> <p> السملالي العباس بن إبراهيم:”الإعلام بمن حل مراكش وأغمات من الأعلام”، راجعه عبدالوهاب ابن منصور، ج1، ط2، المطبعة الملكية، الرباط، 1413هـ/1993 م.</p> <p> الشريف الإدريسي:”نزهة المشتاق في اختراق الآفاق”،المجلد الأول، نشر مكتبة الثقافة الدينية.</p> <p> الشيبلي، بدر الدين ابي عبدالله محمد بن عبدالله :” آكام المرجان في أحكام الجان”، صححه: أحمد عبدالسلام، منشورات دار الكتب العلمية، بيروت، لبنان.</p> <p> القرافي أحمد ابن إدريس :”الذخيرة”، باب الطهارة، تحقيق: محمد حجي، الجزء الأول، ط1، دار الغرب، بيروت، لبنان، 1994.</p> <p> الكتاني أبي عبدالله محمد بن جعفر بن ادريس: “سلوة الأنفاس ومحادثة الأكياس بمن أقبر من العلماء الصلحاء بفاس”، الموسوعة الكتانية لتاريخ فاس، ج1، تحقيق: الشريف محمد بن علي الكتاني.</p> <p> الناصري أحمد بن خالد: “الاستقصا لاخبار دول المغرب الأقصى”، تحقيق وتعليق:جعفر الناصري، محمد الناصري، دار الكتاب، الدارالبيضاء، 1954.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="دراسات-تاريخية"/><category term="تاريخ-وسيط"/><category term="جغرافيا-تاريخية"/><category term="منشآت-مائية"/><category term="عمران-إسلامي"/><summary type="html"><![CDATA[دراسة ميدانية لحرفة الذباغة بمدينة مراكش]]></summary></entry><entry><title type="html">الطرق الدينية والصوفية بالمغرب</title><link href="https://fardane.com/blog/2025/religious-and-sufi-orders-in-morocco/" rel="alternate" type="text/html" title="الطرق الدينية والصوفية بالمغرب"/><published>2025-01-30T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2025/religious-and-sufi-orders-in-morocco</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2025/religious-and-sufi-orders-in-morocco/"><![CDATA[<p>تقديم:</p> <p>ماهي الطريقة الدينية؟ بزر هذا الشكل الجديد من التصوف عندما انتقل التصوف من كونه سلوكا فرديا إلى سلوك جماعي، فظهرت طرق صوفية كثيرة تنسب إلى شيخ معين أو قطب بارز له أتباع كثيرون ، وللطرق مسالك في المعرفة الدينية. ويلزم المريد شيخه فيتبعه ليهديه ويرشده في سفره الصوفي وتعراجه الذوقي، ويجعل يتحمل مشقة السفر والحج بلغة الصوفية. وانتشرت عدة طرق صوفية في العالم الإسلامي قديما وحديثا وارتبطت بالزوايا والمساجد ، كالطريقة التيجانية والطريقة الشادلية والقادرية والناصرية . و يعتبر التصوف جانبا من أخص جوانب الحياة الروحية في الإسلام، وهي تجربة وسلوك قبل أن يكون مذهبا وفكرا، وذلك أنه يعد تعميقا لمعاني العقيدة واستنباطا لظواهر الشريعة، وتأملا لأحوال الإنسان في الدنيا وتأويلا للرموز. والتصوف كذلك يعطي للشرائع قيما موغلة في الأسرار، كما أن فيه انتصارا للروح على الحرف أوالمضمون على الشكل. والتصوف علم يعتبره علماء الإسلام من العلوم الشرعية أو العلوم الدينية. أما بعص الدراسات الحديثة التي أجريت حول التصوف فقد أثبتت أنه فرع من فروع الفلسفة الاسلامية. والتصوف تجربة روحية فردية خالصة، والصوفية أو القوم يجمعهم موقف مشترك يتخلص في أنهم ينكرون إنكارا باتا أن أن الحقيقةهي ذلك الواقع المحسوس لأن الواقع المحسوس الذي يتشبث به غيرهم، لا يشبع في طائفة الصوفية نزعاتهم الروحية العالية ولا يروي فيهم غلة الشوق إلى معرفة الحقيقة المجردة التي تصبو نفوسهم إلى معرفتها والاتصال بها. ويدعي المتصوفة أن بلوغ هذه الحقيقة المجردة التي تصبوا نفوسهم إلى معرفتها والاتصال بها. ويدعي المتصوفة أن بلوغ هذه الحقيقة يكون بالمعرفة يكون بالمعرفة القبلية والذوقية لا بالمعرفة العقلية والحسية العاجزة عن كشف الحجب والمغيبات و الإتصال بعالم الملكوت والأنوار. ولا يزال التصوف قائما منذ نشأته في صدر الإسلام حتى يومنا هذا، ويتميز بجملة من السمات أهلها التخلي عن العالم والزهد فيه، والتعويل على “الكشف “ و “الذوق” و “المعرفة الباطنية “…. ولقد شغل البحث في ماهية التصوف وأصوله ومصادره جزءا كبيرا من الدراسات الحديثة سوا بالنسبة للمستشرقية أو الباحثين العرب والمسلمين ، ويثير موضوع التصوف جملة من التساؤلات من أبرزها: ماهو التصوف؟ وما أصل تسميته؟ ما نوع التصوف المنتشر في المغرب؟ وماذا نقصد بالطرق الصوفية أو الزوايا ؟وماهي أهم وظائفها؟ I. تعريف التصوف ومراحل نشأته: 1) تعريف التصوف: إن التصوف قد اختلف في أصله واشتقاقه وتضاربت حوله الآراء. ولم ينته إلى نتيجة حاسمة. ولقد تنبه ابن خلدون إلى هذا الأمر، إذ قال في كتابه “شفاء السائل في تهذيب المسائل” «وقد حاول كثير من القوم(أي رجال التصوف) التعبير عن هذا التصوف بلفظ جامع يعطي شرح معناه، فلم يف بذلك قول من أقوالهم». وذكر السهروردي في كتابه “ عوارف المعارف ‘ قي نهاية الفصل المعنون “ماهية التصوف”«وأقوال المشايخ في ماهية التصوف تزيد عن ألف قول ويطول نقلها…» وهذا يدل عن صعوبة تعريف التصوف وتحديد معناه وضبطه بدقة وتباينت آراء الباحثين في أصل كلمة التصوف ، فقال بعضهم أن أن ألفاظ التصوف والصوفي والصوفية مشتقة من “الصوف” الذي تميز الزهاد والنساك بلبس الخشن منه. وهناك أقوال مختلفة في اشتقاقها من “الصفة” وهي مقعد مغطى خارج المسجد الذي أمر الرسول صلى الله عليه وسلم ببنائه في المدينة، كان يأوي إليه بعض فقراء المسلمين ممن لم تكن لهم بيوت. ومن “ الصف” استنادا إلى القول أن الصوفية كانوا أول الناس مجيئا إلى المسجد فيشكلون الصف الأول من بين المؤمنين في الصلاة، وهم في الآخرة في”الصف” الأقرب إلى الله. وقال جماعة باشتقاقها من “الصفاء” أي الطهر الروحي، حيث صفت قلوب أهل الصوفية من الشرور وأكدار الدنيا وشهواتها. وهناك من رأى أنها مشتقة من الكلمة اليونانية “صوفيا” ومعناها الحكمة الإلاهية. ويرى ابن خلدون أن اشتقاق “التصوف” أو “المتصوفة “ من الصوف أقرب إلى الصواب لاختصاص أصحابه بلبس الصوف، ويؤيد أبو نصر السراج الطوسي “حيث قال في كتابه “اللمع في التصوف”«إن الصوفية هم معدن جميع العلوم وحل جميع الأحوال المحمودة والأخلاق الشريفة…فلما كانوا في الحقيقة كذلك ، لم يكونوا مستحقين اسما (تعريفا) دون اسم…فلما لم يكن ذلك(ممكنا) نسبتهم إلى ظاهر لبسهم، لأن لبسة الصوف دأب الأنبياء عليهم السلام وشعار الأولياء والأصفياء…فلما أضفتهم إلى ظاهر الألبسة كان ذلك أساسا مجملا عامل مخبرا عن جميع العلوم والأخلاق…». وهذا القول معناه أن الصوفية سموا كذلك لاشتهارهم بلبس الصوف. أما في ما يخص التعريف فقد أجمع الباحثون في تعريف الصوفي على أنه «رجل أحب الله فآثره وكره الدنيا». ومن أشهر التعاريف قول “معروف الكرخي” «التصوف هو الأخذ بالحقائق واليأس مما في أيدي الخلائق» كما نجد أيضا قول الإمام الجنيد حين سئل عن التصوف فقال«تصفية القلب عن موافقة البرية، ومفارقة الأخلاق الطبيعية وإخماد الصفات البشرية، ومجانبة الدعاوي النفسانية، ومنازلة الصفات الروحانية، والتعلق بالعلوم الحقيقية، واستعمال ماهو أولى على الأبدية، والنصح لجميع الأمة، والوفاء لله على الحقيقة، واتباع الرسول في الشريعة». ويبين “ابن خلدون” في كتابه “المقدمة” أن «أصل التصوف هو العكوف على العبادة، والانقطاع إلى الله والإعراض عن زخرفة الدنيا وزينتها والزهد فيها يقبل عليه الجمهور من لذة ومال وجاه ، والإنفراد عن الخلق في الخلوة للعبادة. وكان ذلك عاما في الصحابة والسلف فلما نشأ الإقبال على الدنيا في القرن الثاني وما بعده وجنح الناس إلى مخالطة الدنيا، اختص المقبلون على العبادة باسم الصوفية». 2) نشأة التصوف: يتوجب القول أن التصوف الإسلامي لم يكن نظاما أجنبيا غريبا عن الإسلام ولا دخيلا من النصرانية أو اليهودية أو البوذية… وأن أصول التثصوف موجودة في القرآن الكريم وفي الحديث وفي العقيدة الإسلامية وشعائر الدين نفسه. وهذا لا يمنع من الإعتراف بأن أنظمة كالتصوف أساسها الزهد والنقشف كانت موجودة في الديانات الأخرى. إن التصوف إسلامي الجذور، ولكن لحقت به عبر بعض الفترات التاريخية سمات ومؤثرات خارجية بعدما انخرط فيه بعض الخارجين وضعاف العقيدة وأصحاب الأهواء مما كان لهؤلاء جميعا أثرهم السيء.وقد اعتمدنا في قولنا هذا على ما توصل إليه المستشرق “ماسينيون” المتخصص في التصوف الإسلامي حيث قال بأن التصوف الإسلامي نابع من القرآن الكريم ثم العلوم الإسلامية كالحديث والفقه وما إلى ذلك. كما يرى ابن خلدون “أن هذا العلم (أي التصوف( من العلوم الشرعية الحادثة في الملة وأصله أن طريقة هؤلاء القوم لم تزل عن سلف الأمة وكبارها من الصصحابة والتابعين ومن بعدهم طريقة الحق والهداية وأصها العكوف على العبادة والانقطاع إلى الله تعالى والاعراض عن زخرف الدنيا وزينتها والزهد فيما يقبل عليه الجمهور…» وقد مر التصوف الإسلامي بمراحل متعددة من أهمها:</p> <ul> <li>مرحلة الزهد: تميزت بكون الصحابة والزهاد كانوا يتخدون من القرآن ون سيرة الرسول صلى الله عليه وسلم المثل الأعلى في العبادة والزهد والتقوىوقد نشأ هذا التصوف أو الزهد إسلاميا بحثا.</li> <li>مرحلة التصوف العملي: اتجه المتصوفة في هذه المرحلة إلى تحليل النفس ونقد عيوبها وتطهيرها وبيان أحوالها و مقاماتها وتعلقوا بالعشق الإلاهي وبدأ الصوفية يميزون بين الظاهر والباطن من الشريعة ومن حياة الإنسان وأولو الأهمية للباطن (القلب والنفس والنية…) باعتباره أساس ذلك الظاهر وقوامه. وظل تصوفهم سنيا معتدلا ملتزما بأوامر الشرع. ويمثل القرنين الثالث والرابع العصر الذهبي للتصوف العلمي.</li> <li>مرحلة التصوف الفلسفي: تميز هذا النوع من التصوف بظهور نظريات وآراء فلسفية غريبة عن العقيدة الاسلامية وقد تأثر هذا التصوف بأفكار أفلاطونية… حيث بدأ التصوف يقيم دعائمه على أسس فلسفية ، فظهرث نظريات في الوجود والمعرفة تقترب من نظريات الفلاسفة مثل نظرية الإتحاد والحلول، ونظرية الوحدة المطلقة ونظرية وحدة الوجود…مما جعل أقطاب هذا التصوف يزيغون عن التصوف السني، ويتمثل ذلك في دعوة بعضهم إلى اسقاط التكاليف الشرعية واصطناع تأويل مفرط للنصوص الشريعة وقد اكتمل التصوف الفلسفي في القنين السادس والسابع الهجريين ومن أبرز ممثليه نجد “الحلاج” ومحيي الدين ابن عربي”.</li> <li>التصوف الجمعي أو الطرقي: بزر هذا الشكل الجديد من التصوف عندما انتقل التصوف من كونه سلوكا فرديا إلى سلوك جماعي، فظهرت طرق صوفية كثيرة تنسب إلى شيخ معين أو قطب بارز له أتباع كثيرون ، ويتبوع مسلكه في المعرفة الدينية. ويلزم المريد شيخه فيتبعه ليهديه ويرشده في سفره الصوفي وتعراجه الذوقي، ويجعل يتحمل مشقة السفر والحج بلغة الصوفية. وانتشرت عدة طرق صوفية في العالم الإسلامي قديما وحديثا وارتبطت بالزوايا والمساجد ، كالطريقة التيجانية والطريقة الشادلية والقادرية والناصرية … II. التصوف السني الجنيدي: يتميز التصوف السني بالتزامه بالشريعة، ويحرص المتصوفة السنيون على ألا تخرج تجربتهم الصوفية عم الحدود الدينية، حيث كيفوا مذاهبهم مع القرآن الكريم والسنة النبوية، ومن أبرز أعلام التصوف السني نجد الإمام الجنيد وأبو حامد الغزالي وواتجه التصوف السني على حد تعبير “ابن خلدون” إلى«تقويم النفس وحملها على الصراط المستقيم حتى تصير لها آذاب القرآن بالرياضة والتهذيب خلقا جبلية». ويعتبر التصوف السني الجنيدي ثابثا من أهم ثوابث المملكة المغربية وصاحبه هو الإمام الجنيد بن محمد الجنيد أبو القاسم الخزاز القواريري، كان أبوه يبيع الزجاج وكان هو خزازا، وأصله من نهاوند إلا أن مولده ومنشأه في بغداد.لقى الجنيد خلقا من العلماء، وكان في أول أمره يتفقه على مذهب أصحاب مثل أبي عبيد وأبي ثور، فأحكم الأصول، وصحب خاله السري السقطي والحارث بن أسد المحاسبي وتأثر بآرائهما، وسلك مسلكهما في التحقيق والعلم واستعماله.وكان تصوف شيخ الطائفة أبا القاسم الجنيد(297ه)سنيا معتدلا، حيث اعتبر أن التصوف مرتبط بالشريعة ولا يتعدى حدودها ويقوم على مجاهدة النفس وتزكيتها. إن جوهر التصوف عنده هو الفناء عن الذات والبقاء بالله، أو هو الوصول إلى حال يكون فيها الحق سمع العبد وبصره على حد تعبير الحديث القدسي. فالجنيد لم يشطح في تصوفه مثلما شطح غيره من المتصوفة الغلاة، بل التزم حدود القرآن والسنة ولم يدع الكرامات والرؤية واللقاء وغيرهما من الأمور التي ادعاها البعض. ويؤكد ما قلنا أقوال الجنيد، فمنها قوله«الطرق كلها مسدودة على الخلق إلا من اقتفى أثر الرسول واتبع سنته ولزم طريقه، فإن طريق الخيرات كلها مفتوحة عليه». وقوله كذلك«من لم يحفظ القرآن، ولم يكتب الحديث لا يقتدي به في هذا الأمر ، لأن علما هذا مقيد بالكتاب والسنة». ومن هنا ندرك سبب الهجوم المستمر للجنيد على بعض المتصوفة الغلاة كالحلاج، ولذلك نراه يؤكد ضرورة توافق حقيقة التصوف مع الشريعةبقوله«إن مذهبنا مقيد بأصول الكتاب والسنة».كما نجده يرد على من ادعى عكس ذلك أو قال باسقاط التكاليف الشرعية، بل إنه ينكر بشدة بعض السلوكات التي تنافي الدين ويلجأ إليها بعض الصوفية المنحرفين. وقد ثار حين قال أحد جلسائه،: إن أهل المعرفة بالله يصلون إلى ترك الحركات من باب البر والتقوى، فيرد عليه «إن هذا قول قوم يقومون باسقاط الأعمال وهذه عندي عظيمة، والذي يسرق أو يزني أحسن حالا ممن يقول هذا، وإن العارفين أخذوا الأعمال عن الله وإليه رجعوا فيها، ولو بقيت ألف عام لم أنقص من أعمال البر ذرة إلا أن يحال بي دونها، وإني لأؤكد في معرفتي وأقوى في حالي». III. الزوايا والطرق الصوفية: 1) تعريف الزاوية: إن المتأمل في مفهوم الزاوية وتبلوره في المجتمع المغربي كنموذج تاريخي ليواجه كثيرة من الاشكاليات التي يطرحها وأولها صعوبة تحديد مفهوم دقيق لزاوية، كمرحلة تاريخية عرفها العالم الاسلامي ، والمغرب على وجه الخصوص، ببنياته الدينية والالاقتصادية والاجتماعية والسياسية والثقافية، وثانيها صعوبة إيجاد مفهوم متفق عليه لزاوية.</li> <li>التحديد اللغوي: الزاوية تفيد الإنزواء أي العزلة والابتعاد عن الناس، وبذلك يقرب معناها من معنى الرباط. الزاوية: زوي الزي مصدر زوي الشيء يزويه زيا وزويا فانزوى نحاه فتنحى. «الزاوية من البيت ركنه جمع زوايا وتزوى وانزوى صارفها». 1) التحديد الاصطلاحي: تعرف الزاوية أنها “مكان لعبادة وإيواء الواردين وإطعامهم” ويعرف أهل الزاوية “بأنها مؤسسه إجتماعية واقتصادية ذات أساس ديني” بينما نجد تعريفا آخر هو أن الزاوية “أداة تنظيمية قبلية متطورة، تقوم بدور ديني مقدس وسياسي ودنيوي كنتيجة لنفوذها الاجتماعي”.باقتصاد تستند هذه التعاريف إلى تعريفها للزاوية من ناحية الأدوار والاعباء التي تقوم بها، ولا تلامس عمق المفهوم وبعودتها إلى تعريف أعمق وأدق نجد الزاوية” تمثل أساسا بنية اجتماعية مناقضة لبنى أخرى موجودة في مجالها وسابقة على نشأتها، وذلك بصرف النظر عن مضمون تعاليمها او اللغة المستعملة بين أعضائها أو الغرض المعلن لأنشطتها”. 2) وظائف الزوايا: أ) الوظيفة الدينية و العلمية تباينت الآراء حول مؤسسة الزاوية وتشعبت البحوث حول تحديد مفهوم يمكن الاتفاق عليه لتعريفها أو تاريخ محدد لنشأتها إلا أن هذا الاختلاف يتلاشى في مسألة الوظائف التي مارستها ولا تزال تمارسها ، فلا خلاف في أن الزواية أولا مؤسسة دينية تمارس فيها العبادات من صلاة وتلاوة القرآن والأذكار ومن اعتكاف ومدارسة للعلوم، فهنالك تلازم عميق وترابط وثيق بين الزاوية ووظيفتها الدينية والعلمية، إذ تنطلق من تربية روحية ومعرفية في آن واحد وتستهدف في المريد أن يقوي إيمانه بالله تعالى ويتعلم شرع الله ، فالزاوية لم تفصل بين رسالتها الدينية ومهمتها العلمية ، بل جعلت من المهتمين معا صورة واحدة للإسلام الصحيح الذي لا يقبل التجزيء او الفصل بين الإيمان والعلم والعمل.  تحفيظ القرآن الكريم والقراءات أجمع شيوخ الزوايا على تحفيظ القرآن الكريم لمن يرتاد زواياهم من أطفال ومريدين وطلبة، إذا كان الأطفال يبدؤون في سن مبكر بحفظ الحروف الهجائية يحفظون فاتحة الكتاب فسورة الناس، فسورة الفلق، ولا يزالون يوالون حفظ سور القرآن الكريم. كما تمثلت عناية الزوايا بالقرآن الكريم في دراسة القراءات القرآنية وتعليم الرسم القرآني،وهكذا يحفظ المريد والطالب القرآن كتابة، رسما وضبطا ويحفظ القراءات وقواعد التجويد، ثم يشرع في دراسة تفسير معاني القرآن الكريم، مستعينا في ذلك بما يحفظه من متون كالأجرومية والألفية،كما يدرس أسباب النزول والناسخ والمنسوخ وغيرها من علوم القرآن.  تحفيظ الحديث بعد أن يختم المريد القرآن الكريم ختما يشرع في حفظ الحديث النبوي حيث يبدأ بحفظ الأربعين النووية أولا، وبعد استظهارها ينتقل إلى حفظ غيرها من الأحاديث من موطأ الإمام مالك ومن صحيح البخاري ومسلم، ومن كتاب الشفا للقاضي عياض، وتتنوع مواضيع هذه الأحاديث من أحاديث العقيدة وأحاديث العبادات وأحاديث الأحكام والأخلاق والسلوك وغيرها.  تدريس الفقه وأصوله تقوم مؤسسة الزوايا بالمغرب بتدريس الفقه المالكي ويتم التدرج بالمريد والطالب في دراسة المسائل الفقهية من خلال الموطأ وشروحه والبيان والتحصيل والمقدمات وغيرها من الأمهات ، وفي العصور المتأخرة وضعت منظومات تسير للمريد معرفة أحكام الفقه المالكي في إيجاز واختصار، أصبحت تحفظ وتستظهر عن ظهر قلب منها المرشد المعين، ومنظومة العاصمية وغيرها.  المكتبات قامت الزوايا بدور مهم في مختلف المجالات الاجتماعية والثقافية وغيرها، ولعل من أبرز الشواهد على ذلك هو المستوى الثقافي ما خلفته هذه الزوايا في مختلف العصور من مكتبات زاخرة بتراث نفيس، وناذرا ما نجد مثيله في المكتبات العالمية.ثم إن حجم هذه المكتبات وقيمة محتوياتها تختلف من زاوية إلى أخرى، وتتفاوت بين الزاوية الأم والزاوية الفرعية ولكن الشيء الملاحظ هو أن الزاوية مهما كان حجمها أو مكانتها، لا تكاد تخلو من خزانة للكتب ،وهذا وإن دل على شيء ، فإنما يدل على ارتباط الممارسة الصوفية بالعلوم الشرعية ارتباطا وثيقا. من خلال هذه الأدوار جميعا لعبت الزوايا في تاريخ المجتمع المغربي أدوارا ثقافية وتأطيرية وسياسية ،اختلف عمقها باختلاف الظروف المعطيات. وهكذا خلفت الزوايا تراثا هائلا كما أنهم ساهموا في نقل الثقافة المشرقية إلى المغرب، من خلال ما حملوه من مؤلفات أثناء رحلاتهم الصوفية، وما تعلموه من علوم بثوها في مؤلفاتهم أو درسوها لتلامذتهم ومريديهم. ب) الوظيفة الاجتماعية للزوايا كانت الزاوية لا تزال تقوم بوظائف سامية في المجتمع المغربي خاصة وفي العالم الإسلامي عامة، وهاته الوظائف لم تقتصر على المجال التعبدي والعلمي كما سبق الإشارة إليه بل تعدت ذلك إلى المجال الاجتماعي فما هي أهم الوظائف الاجتماعية لمؤسسة الزواية ؟  التكافل الاجتماعي : اشتهرت الزاوية بإسهامها الكبير في التكافل الاجتماعي بمختلف أنواعه ونورد هنا بعض مظاهره كالمساعدة على الإيواء وإطعام الطعام وفي هذا الصدد يقول الدكتور عبد اللطيف الشاذلي موضحا دور الزاوية في هذا المجال :” تمثل عمليات الإيواء والإطعام عنصرا أساسيا في الجهاز الصوفي ونخرج من قراءة نص التشوف بانطباع واضح قوامه أن حركة الصلحاء بشكل كبير وبأعداد كثيرة ومظاهر تلك الحركة متنوعة كانتقال القروي إلى المدينة أو انتقال الحضري من مدينة إلى مدينة فلو لم يكن الأمن فيه قائما ولا الاستقرار دائما ما كانت لتتم البنية الاستقبالية التي تهيء نظام الإيواء والإطعام المرتبط بجهاز التصوف وهو نظام تطوعي تكافلي مبني على التعامل بالمثل بكيفية توفر لكل مسافر من الصوفية إمكانية الاستفادة من بنية استقبال في أي مكان ذهب إليه ولا شك أن هذه الوظيفة كانت تجتذب عددا من الناس وتصور ما تقول الرواية التالية:” فقد تساءل بعض الطلبة بفاس عن كيفية قضاء ليلتهم فقال بعضهم هل لكم في المبيت معهم ( المريدين) فتتفرج في حضرتهم أي السماع وتشبع من الكسكسو”فكان هذا الجانب النفعي عنصر جاذبية لاشك فيه. كذلك كان للصوفي دور بارز في التصدق على المحتاجين وبتفريق ما يحتاجه الفقراء من المأكل والمشرب أما في القوت الحاضر فتطور دور الزاوية من الناحية الاجتماعية فلم يقتصر على إطعام الطعام وإيواء المحتاجين بل تعدت إلى توفير كل ما يحتاجه الإنسان الفقير من لوازم مدرسية عند الدخول المدرسي وتقديم دروس التقوية والدعم إضافة إلى إلقاء دروس توعوية في المجال الديني والاجتماعي.</li> </ul> <p>ت‌) الوظيفة السياسية:  الجهاد فالزاوية إلى جانب كونها عبارة عن مدارس تربوية وأخلاقية وتثقيفية فقد كانت بمثابة حصون عسكرية تعمل على التسلح من اجل الجهاد في سبيل الله من الناحية العسكرية وكذلك تسليح المجاهد من الناحية النفسية بتصحيح حقيقة الإيمان وتقوية اليقين في الله تعالى ،وتطهير النفس من التعلق بهاته الدار الفانية لأن المسلم المرابط إذا لم يكن قوي اليقين في الله تعالى لا تتوفر لديه القوة المعنوية التي هي الركن الأساسي لتكوين الجندي المجاهد الشجاع فالمؤمن المسلم المرابط بالزاوية تتكون لديه القناعة الكاملة بما وعد الله به المجاهدين ففي جهاد النفس والصبر على نزواتها وشهواتها قال تعالى :” والذين جاهدوا فينا لنهدينهم سبلنا “[6] ومعلوم ان جهاد النفس أشد جهاد وأصعبه وأدومه وهو جهاد الليل والنهار وفي العسر واليسر، وفي الضيق والسعة وفي العقيدة والعبادة والمعاملة وفي العزلة عن الناس والاجتماع بهم وهو جهاد بالفكر والذكر والصوم والصبر وكل أسباب التقوية الروحية ،وهو جهاد يستدعي أن يكون الإنسان يقظا واعيا “[7] فالصوفي الحقيقي هو الذي يهتم بتصفية نفسه، وتزكيتها ومجاهدتها للانتقال من النفس الأمارة إلى اللوامة المطمئنة فالراضية فالمرضية. وهذه المجاهدة النفسية هي التي لا تزال الزاوية تقوم بوظيفتها أما الجهاد العسكري فقد تقلص دوره وانعدم بخروج المستعمر واستقرار الدولة سياسيا وعسكريا تحت ظل الدين والقانون.  الصلحوالتحكيم: إن من أهم الوظائف الزاوية قيامها بدور التحكيم للفصل في مشاكل الأفراد والجماعات المحيطة بها، نظرا لما يرمز إليه شيخ الزاوية من تجسيد للحقيقة والحق والعدالة الدنيوية والأخروية. ويتدرج عمل شيخ الزاوية في هذا المجال من التوسط لتحقيق الصلح بين الأفراد إلى دور التوسط بين القبائل لحل مشاكلهم مع بعضهم البعض أو بين بعضهم مع ممثلي السلطة [8] بل وفي بعض الحالات يتدخل شيخ الزاوية لتحقيق الصلح بين المتنازعين على السلطة فهو بذلك بشكل عامل استقرار وأمن لأنه يطفئ</p> <ul> <li>مقدمة ابن خلدون</li> <li>لسان العرب لابن منظور</li> <li>مجمل تاريخ المغرب”عبد الله العروي”.</li> <li>د.الشادلي ، التصوف والمجتمع</li> <li>www.habouss.gov.ma</li> <li>www.wekipidiya.com</li> <li>www.google.com</li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="مقالات-تاريخية"/><category term="تاريخ، تصوف، زوايا، طرق صوفية، المغرب"/><summary type="html"><![CDATA[تحليل شامل لدور الطرق الصوفية والزوايا في المغرب، مع استعراض تاريخ التصوف ومراحله المختلفة وتأثيره على المجتمع.]]></summary></entry><entry><title type="html">دور الماء في العمران والحضارة من خلال كتاب نزهة المشتاق للإدريسي</title><link href="https://fardane.com/blog/2025/water-in-sources/" rel="alternate" type="text/html" title="دور الماء في العمران والحضارة من خلال كتاب نزهة المشتاق للإدريسي"/><published>2025-01-30T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2025/water-in-sources</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2025/water-in-sources/"><![CDATA[<p><strong>د. عزيز فردان</strong><br/> <strong>د. عبد الله أمجهادي</strong></p> <hr/> <h2 id="تقديم">تقديم</h2> <p>يشغل الماء مكانة جوهرية في نشأة المجتمعات البشرية وتطورها على مر العصور، إذ لا يمكن أن نتخيل قيام أي نوع من أنماط العمران أو المراكز الحضارية دون هذا العنصر المحوري. ومن خلال السياق التاريخي، نجد أن المجتمعات القديمة والوسيطة قد أدركت بوضوح الرابطة المتينة بين توفر الموارد المائية واستدامة التجمّعات السكانية، الأمر الذي جعل الماء لا يقتصر دوره على تلبية الاحتياجات اليومية فحسب، بل امتد ليصبح أساساً للتخطيط الحضري والإنتاج الزراعي والتطور الاقتصادي. وعندما نعود إلى تراثنا العربي الإسلامي، تتبيّن لنا عناية المؤرخين والجغرافيين بوصفهم الدقيق للموارد المائية وويلخص تدوينهم لملاحظات ميدانية جمّة.</p> <p>وفي هذا الصدد، يبرز كتاب <em>نزهة المشتاق في اختراق الآفاق</em> للشريف الإدريسي بصورة جلية، كونه أحد أفضل النصوص الجغرافية الوسيطة التي تناولت موضوع الماء من حيث مصادره وانعكاساته المباشرة على البنى الاقتصادية والاجتماعية. وليس هذا الاهتمام بالماء اعتباطيًّا؛ بل يأتي كنتيجة منطقية لتجوال الإدريسي وأسفاره المتعددة عبر أقاليم مختلفة، ما مكّنه من فهم تنوّع أشكال الارتباط بين الانسان والماء، وبالتالي رصد تأثيره في رسم خرائط العمران. إن أهميّة هذا المصدر تزداد كلّما تعمّق الباحث في قراءته، إذ يكتشف مدى إدراك الإدريسي للمفاهيم البيئية والاقتصادية والإنسانية التي تقوم عليها أي حضارة حية.</p> <h2 id="مقدمة-الكتاب">مقدمة الكتاب</h2> <p>اعتمد الإدريسي تقسيم العالم إلى سبعة أقاليم، واستهدف من وراء هذا التقسيم تقديم رؤية منهجية تسمح بتغطية شاملة للمواقع والمدن والظواهر الطبيعية والبشرية، بما في ذلك الموارد المائية. ويبرز جليًّا من خلال نَسْق السرد والبيانات أن الإدريسي أولى اهتمامًا بالغًا بمسألة توزيع المياه ودرجات توفرها، وذلك حرصًا منه على استجلاء دور الماء بوصفه عاملًا حاسمًا في قيام العديد من المشاريع العمرانية والتجارية.</p> <p>ومن اللافت في هذا المؤلف غنى المعلومات الجغرافية المتعلقة بمختلف المناطق، إضافةً إلى إشاراته المتكررة لوجود أنهار أو عيون أو آبار في كل موقع يتناوله بالدراسة، كما يصف كيف يؤثّر هذا الوجود المائي على ازدهار الأنشطة الزراعية والتجارية، بل وأحيانًا الأسطورية إذا ما تحدث عن وفرة المياه وما ترتبط به من معتقدات محلية في بعض الأقاليم. ويورد في مقدمة كتابه كلامًا يشير فيه إلى عظمة الخالق وما بثّ في الكون من عجائب، مبرزًا الانسجام الدقيق بين الأرض والماء، وكيف أنهما يشكلان وحدةً متجانسة في إطار صورة كروية تشهد بديع صنع الله.</p> <blockquote> <p>“وسلطانه الهادي إلى سبيل عزه تفضلاً وإرشاداً والدال على ارتباط النعم به قولاً واعتقاداً…” (الشريف الإدريسي)</p> </blockquote> <p>هذه الافتتاحية ذات طابع ديني وفلسفي في آنٍ معًا، إذ يظهر فيها مدى وعي الإدريسي بترابط العالم المائي واليابسة، ويُبرز موقفه من مبدأ شمولية الكون وتناغمه باعتباره منصة لتجديد الإدراك العقلي والروحي.</p> <h2 id="المحور-الأول-التعريف-بالمؤلف-والمصدر">المحور الأول: التعريف بالمؤلف والمصدر</h2> <h3 id="المبحث-الأول-التعريف-بالمؤلف">المبحث الأول: التعريف بالمؤلف</h3> <p>ينتمي الشريف الإدريسي إلى أسرة تنتسب إلى بني حمود الأشراف الأدارسة، وقد ازدهر نفوذ هذه الأسرة خلال مرحلة ملوك الطوائف في الأندلس، ما أضفى عليها أهمية دينية وسياسية في كلّ من المغرب والأندلس. وقد ترك هذا الانتماء العائلي أثرًا في تكوين الإدريسي الشخصي، لا سيما في نزعته الثقافية الجامعة واهتمامه بدراسة مختلف المجالات من فقه وعلم كلام وجغرافيا وفلك ونبات وطب.</p> <ul> <li> <p><strong>نشأته وتعليمه</strong>: وُلد الإدريسي في مدينة سبتة سنة 493 هـ (نحو 1100 م)، وهي مدينة اشتهرت بكونها معبرًا تاريخيًا بين ضفتي المتوسط. تلقّى فيها علومه الأولية على أيدي مشايخ وأساتذة بارعين، حيث احتكّ منذ صغره بمزيجٍ من المؤثرات العلمية والأدبية. ولم يلبث أن انطلق في أسفار طويلة تضمّنت زيارات لعدد من المدن في أرجاء العالم الإسلامي والأوروبي، متتبعًا شواهد الحضارات ومنجزاتها، ومكتسبًا في كلّ محطة معارف متنوعة حول تضاريس البلدان ومواردها.</p> </li> <li> <p><strong>أعماله العلمية</strong>: ويمكن القول إن الشق الأبرز في شخصيته العلمية كان في ميدان الجغرافيا، إذ جمع معلومات جمّة ليضع خرائط دقيقة بصورةٍ أذهلت من عاصره من العلماء والملوك. وقد تميّز بانفتاحه على التراث الإغريقي والإسلامي، فضلاً عن براعته في إجراء مشاهدات عينيّة تعكس نزعةً علميةً تجريبية لا تتوافر كثيرًا في مؤلفات عصره. أما في مجال الطب والنبات، فقد خلّف الإدريسي تراثًا ملحوظًا، إذ تطرق إلى دراسة النباتات الطبية ودورها في حفظ الصحة العامّة.</p> </li> <li> <p><strong>وفاته</strong>: بعد سنواتٍ من التنقّل وعمل دؤوب في كنف البلاطات الحاكمة، يُرجّح أن الإدريسي وافته المنية في مدينة سبتة نحو سنة 560 هـ (1165 م). وتأتي هذه الوفاة عقب فتراتٍ من الاضطراب السياسي في صقلية، حيث كانت تربطه بالملك روجار علاقة وطيدة أتاحت له إنجاز كتابه الشهير وخريطته الشهيرة أيضًا. يُعتقد أن عودته إلى مسقط رأسه (سبتة) في أواخر حياته جاءت تلبيةً لرغبته في الانعزال والتأمّل بعيدًا عن الصراعات السياسية التي كان يشهدها محيطه، ليختم بذلك رحلة علمية حافلة بالتجديد في مجال الجغرافيا ورسم الخرائط.</p> </li> </ul> <h3 id="المبحث-الثاني-التعريف-بالمصدر">المبحث الثاني: التعريف بالمصدر</h3> <p>يُعد كتاب <em>نزهة المشتاق في اختراق الآفاق</em> واحدًا من أبرز المصنّفات الجغرافية في التراث العربي الإسلامي، وقد نال شهرة واسعة لكونه عملًا جامعًا يأتي تتويجًا لسلسلة من رحلات الإدريسي العلمية وتحليلاته الميدانية. واللافت في هذا الكتاب هو دقّة الخرائط التي ضمنها المؤلف بين صفحاته، وكذا اهتمامه العميق بالجانب البشري للعمران، إذ يصف أخلاق الناس وعاداتهم وممارساتهم الاقتصادية، ثم يربط كل ذلك بانعكاسه المحتوم على كيفية استثمار الموارد المائية من آبار وينابيع وعيون.</p> <p>علاوةً على ذلك، فقد تم الانتهاء من هذا المؤلّف بتكليف من الملك روجار ملك صقلية، الأمر الذي يشير إلى اعتراف كبير من قبل البلاط الأوروبي حينذاك بالمكانة العلمية المرموقة للإدريسي. ورغم أن الكتاب يتسم بالطابع الموسوعي، إلا أنه يركّز بوضوح على مسألة الماء كعامل جوهري يفسّر ظهور كثير من المدن واندثار أخرى، ما يجعله مرجعًا ساطعًا لفهم التفاعلات بين الإنسان والبيئة في العصر الوسيط.</p> <h2 id="المحور-الثاني-رصد-أهم-المصطلحات-المرتبطة-بالماء">المحور الثاني: رصد أهم المصطلحات المرتبطة بالماء</h2> <h3 id="المبحث-الأول-المصطلحات-الواردة-في-المصدر-بصفة-عامة">المبحث الأول: المصطلحات الواردة في المصدر بصفة عامة</h3> <p>يتميز <em>نزهة المشتاق</em> بثروة لغوية هائلة حين يتطرق لمختلف أشكال المياه؛ فهو لا يكتفي بذكر البحار والأنهار، بل يسلط الضوء على الآبار والعيون والجداول والقنوات والوديان وما يجاورها من تكوينات طبيعية وبشرية على حدٍّ سواء. وفي العمق، يعكس هذا التنوع مصداقية ميدانية، إذ إن الإدريسي لم يكن مجرد ناقل عن كتب السابقين فحسب، وإنما كان شاهدًا عيانًا على العديد من الظواهر الجغرافية، ما أضفى ثراءً ووثوقية على سردياته.</p> <p>وتبرز في النصوص النسبة العالية التي يتكرر فيها لفظ “الماء” بمختلف صيغه، ويدل ذلك على مدى ولع الإدريسي بهذا العنصر الحيوي، وعلى القناعة السائدة آنذاك بأن الماء يبقى شرطًا أساسيًا لكل مولود حضاري، سواء أكان مدينة ناشئة أو مجتمعًا زراعيًا تقليديًا.</p> <h3 id="المبحث-الثاني-المصطلحات-الخاصة-بالمجال-المغربي">المبحث الثاني: المصطلحات الخاصة بالمجال المغربي</h3> <p>عندما يتكلم الإدريسي في الكتاب عن المغرب، يظهر جليًّا أنه يعي جيدًا مدى الرّفاه النسبي الذي امتازت به مناطق عدّة هناك بفضل تنوّع مصادر المياه. ففي حين يشير إلى الأنهار الكبرى كسبو وأم الربيع، يسلّط الضوء أيضًا على العيون والبحيرات الصناعية والبنى المائية مثل السواقي والمنشآت المخصّصة للري. ويضع القارئ أمام صورة شاملة تساعده في فهم التحولات الاقتصادية والعمرانية، كما يُبرز أن وفرة المياه قد ساهمت في تعدّد الأنماط الزراعية وازدهار العديد من المدن العتيقة التي لازلنا نشهد بعضها حتى يومنا هذا.</p> <p>ومن ثمّ فإن المغرب الأقصى وفق منظور الإدريسي يبرز كخزّان مائي طبيعي، يمتزج فيه عطاء الطبيعة مع اجتهاد الإنسان الذي أتقن تقنيات تطوير المنشآت المائية عبر العصور، متدرجًا من السواقي البسيطة إلى القنوات المعقّدة وأنظمة الري التي سهّلت زراعة مساحات شاسعة. وتتعدى أهمية هذه النظم المائية مجرد إمداد الناس بالماء، لتندرج ضمن عوامل نهضة المدن التي أصبحت مفاصل حياة اجتماعية واقتصادية.</p> <h2 id="المحور-الثالث-الماء-والمنشآت-المعمارية">المحور الثالث: الماء والمنشآت المعمارية</h2> <h3 id="المبحث-الأول-أهم-مصادر-الماء-في-المغرب">المبحث الأول: أهم مصادر الماء في المغرب</h3> <ul> <li> <p><strong>الأنهار</strong>: يعدّ وادي أم الربيع ووادي ايناون ونهر سبو من أبرز الأمثلة التي ركّز الإدريسي عليها، حيث يشير إلى خصائص كلّ نهر منها، وإلى مدى إمكانية استغلاله في الملاحة النهريّة أو الريّ. وتُبرز نصوصه كيف أن ضفاف هذه الأنهار كانت مكانًا مفضّلًا لقيام أنشطة زراعية متقدمة.</p> </li> <li> <p><strong>العيون</strong>: لم تكن أهمية العيون في مدن المغرب مجرد التزود بمياه الشرب، بل كانت غالبًا نواة لقيام تجمعات حضرية بارزة، كما حدث في فاس ومراكش. وبدءًا من هذه العيون، انتشرت حدائق واسعة وبساتين مثمرة، تلبّي حاجات الناس وتنمّي الاقتصاد المحلي.</p> </li> <li> <p><strong>الآبار</strong>: تتأكد الضرورة الاستراتيجية للآبار في المناطق التي لا تحظى بقدر وافر من الأمطار أو الأنهار، خصوصًا في محيط مدينة مراكش أو المناطق الصحراوية القريبة منها. وقد رسّخ سكّان هذه المناطق تقاليد حفر الآبار بطرق هندسية تضمن عمقًا مناسبًا للمياه الجوفية وتُقلل من معدلات النضوب.</p> </li> </ul> <h3 id="المبحث-الثاني-المنشآت-المائية">المبحث الثاني: المنشآت المائية</h3> <h4 id="المنشآت-المدنية-الأرحية-المائية">المنشآت المدنية: الأرحية المائية</h4> <p>لا تقتصر الإشارة إلى الأرحيات المائية في نصوص الإدريسي على كونها وسائل لطحن الحبوب، بل تتعدى ذلك لتشكّل شاهدًا على تقدّم المستوى التقني الذي بلغه المجتمع المغربي في توظيف الماء. فالأرحية تتحوّل في هذه السياقات إلى مركز جذب اقتصادي، إذ تضمّ حولها ورشات للحرف اليدوية وأسواق لتبادل السلع، فتتلاقى الوظيفة الإنتاجية مع الدور الاجتماعي في ربط السكان بعضهم ببعض.</p> <p>وقد تكررت في الكتاب إشارات إلى مدن مثل فاس ومكناس وسجلماسة، حيث ازدهرت الأرحاء المائية على ضفاف الأودية أو بمناطق قريبة من العيون، ما يسهل تدفّق المياه ويحافظ على استمرارية دوران الأرحية طوال العام تقريبًا. ويبيّن الإدريسي كيف أن العناية الفائقة بأجزاء الأرحية وصيانتها سمحت بإطالة عمرها وبالإفادة المثلى من تيارات المياه.</p> <h4 id="المنشآت-الدينية-والعسكرية">المنشآت الدينية والعسكرية</h4> <ul> <li> <p><strong>المساجد</strong> : يربط الإدريسي بين حضور الماء في المساجد من حيث عمليات الطهارة اللازمة قبل الصلاة ومن حوضيات الوضوء، وبين البعد الجمالي الذي تجلى في بناء النوافير واستعمال الأقواس والأروقة الأنيقة للتزيين. هذه المنشآت تدل على وعيٍ معماري يجمع بين الوظيفة الدينية والجمالية، إذ تصبح المياه عنصرًا أساسيًا في راحة المصلين وتعميق تأملهم الروحي.</p> </li> <li> <p><strong>القلاع والحصون</strong> : في النصوص الخاصة بالقلاع والحصون، يشير الإدريسي إلى أن توافر منابع أو خزانات مياه ضمن نطاق الحصن كان شرطًا مهمًا لأغراض الأمن والدفاع. فحين تشتد الحروب أو تحلّ أوقات الحصار، يكون امتلاك مصدر مائي أو خزانات ضخمة عاملًا حاسمًا في صمود المدافعين واستمرار حياة السكان على نحو أفضل، ما يجعل التخطيط المائي في أنماط البناء العسكري عنصرًا لا غنى عنه.</p> </li> </ul> <h2 id="خاتمة">خاتمة</h2> <p>إن استقراء موضوع الماء من خلال المصادر الجغرافية، وبخاصة كتاب <em>نزهة المشتاق في اختراق الآفاق</em> للشريف الإدريسي، يفتح لنا أبوابًا جديدة لدراسة التاريخ والعمران والأبعاد الحضارية بصفة أشمل وأعمق. فمن خلال أعمال الإدريسي، نكتشف كيف يؤثر توافر الموارد المائية أو ندرتها في رسم خريطة الاستقرار البشري ونمو الأنشطة الاقتصادية والزراعية، بل وامتدادها إلى أشكال الإبداع المعماري والتقني. إن هذا الكتاب لا يقتصر على كونه سجلًّا للمدن والأنهار والعيون فحسب، بل هو شهادة حيّة على وعي حضارة بأكملها بأهمية العنصر المائي ودوره في ازدهارها واستمراريتها.</p> <p>وبالنظر إلى شمولية طرح الإدريسي واحتفائه بالماء في مختلف الأقاليم والمناطق، يبدو جليًّا أن الماء قد لعب دورًا جوهريًا في التأسيس لمدن قوية وازدهار مجتمعات نشطة على المستويات الاقتصادية والثقافية والفكرية. وإذا كان الماء يمثل بالنسبة إلينا اليوم تحديًا عالميًا في ظل التحولات المناخية وضغوط التنمية، فإن جهود المؤرخين والجغرافيين في العصور الوسيطة تزودنا برؤى تاريخية عميقة حول كيفية التعامل مع هذا المورد وجعل الاستدامة محورها المركزي.</p> <p>وعليه، تكشف لنا هذه القراءة في كتاب الإدريسي الأهمية البالغة للبحث الدقيق في القضايا التي تبدو على الهوامش، ولكنها في حقيقتها تحتل موقعًا كبيرًا في صلب بناء الحضارات وتطورها. إن الماء لا يظل مجرد سائل يمدنا بالحياة، بل يتحول إلى عنصر دينامي مهم يحدد أشكال العمران وسبل المعيشة، ويدعو الباحثين إلى مزيد من الاستقصاء والبحث في كل ما يتصل به من علوم ومعارف. ففي كل قطرة ماء، ثمة حكاية لعمران، وفي كل نبع، تتجلى فرصة لاستمرارية حضارية. إن المطالعة المتأنية لهذه النصوص التراثية تقوّي حس تقديرنا لهذه الثروة الحيوية وتلهمنا بإمكاناتنا وجدوى كل جهد يُبذل للحفاظ عليها والانتفاع بها بأسلوب حكيم ومستدام.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="دراسات-تاريخية"/><category term="تاريخ-وسيط"/><category term="جغرافيا-تاريخية"/><category term="منشآت-مائية"/><category term="عمران-إسلامي"/><summary type="html"><![CDATA[دراسة تحليلية نقدية لأهمية الموارد المائية في تشييد المدن وتطور العمران من خلال مصدر جغرافي وسيط]]></summary></entry></feed>