<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="ar"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://fardane.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://fardane.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="ar"/><updated>2025-02-21T13:40:49+00:00</updated><id>https://fardane.com/feed.xml</id><title type="html">عزيز فردان</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">قراءة في المنهج الخلدوني</title><link href="https://fardane.com/blog/2025/water-based-crafts/" rel="alternate" type="text/html" title="قراءة في المنهج الخلدوني"/><published>2025-02-02T00:00:00+00:00</published><updated>2025-02-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2025/water-based-crafts</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2025/water-based-crafts/"><![CDATA[<h2 id="مقدمة">مقدمة</h2> <p>تمثل الأخلاق والقيم الجانب المعنوي أو الروحي في الحضارة الإسلامية، وأيضًا الجوهر والأساس الذي تقوم عليه أي حضارة، وفي ذات الوقت <strong>تضمن</strong> سر بقائها وصمودها عبر التاريخ والأجيال. إذا اختفى هذا الجانب يومًا، فإنه يؤذن بزوال الدفء المعنوي للإنسان الذي هو روح الحياة والوجود.</p> <p>لا مكان لبلاد العرب في تاريخ العالم السياسي والثقافي والديني قبل هذا الانقلاب المفاجئ الخارق للعادة، الذي صار به العرب أمة فاتحة مبدعة. و لم يكن لجزيرة العرب شأن في القرون الأولى من الميلاد، حيث كانت غارقة في ظلمات ما قبل التاريخ، ولم يظهر بأسها وبسالتها إلا بعد القرن السادس من الميلاد.</p> <p>يصور كثير من المؤرخين الأوروبيين العرب في الجاهلية على أساس دعامتين أساسيتين:</p> <ol> <li>ما دونه المؤرخون العرب للحط من شأن عرب الجاهلية.</li> <li>إرضاء العصبية بجعل العرب أمة منحطة منذ بدايتها، جاهلة في نشأتها.</li> </ol> <h3 id="نبذة-عن-التاريخ-الإسلامي">نبذة عن التاريخ الإسلامي</h3> <p>التاريخ الإسلامي مصطلح مركب من كلمتين “التاريخ” و”الإسلام”، ولكل منهما وزنه اللغوي والاصطلاحي. إذا كان مصطلح الإسلام من المصطلحات المعلومة في الدين بالضرورة ولا يختلف أحد في تعريفه وتحديده، فإن مصطلح التاريخ يعد مصطلحًا شائكًا يختلف في تعريفه وتحديده المؤرخون أنفسهم. سنقتصر بدورنا على التعريف بالتاريخ الإسلامي باعتباره مادة بحثنا.</p> <p>إن التاريخ الإسلامي ليس تاريخ أحداث وظواهر اجتماعية وأوضاع سياسية ودول سادت فقط، بل هو قبل ذلك تاريخ عقيدة شاملة لها خصائصها وسماتها ومقوماتها المتميزة. يُعد التاريخ عند الأوائل من العلوم الشرعية أو النقلية، أي المستمدة من الدين الإسلامي. ومن هنا تأتي العلاقة الوطيدة بين التاريخ والدين.</p> <p>كان لظهور الإسلام أثر كبير على نشأة علم التاريخ عند العرب، بل إن التاريخ العربي الإسلامي ولد ونشأ وترعرع في كنف الإسلام وحضانته، الأمر الذي يعطي هذا العلم أصالته العربية الإسلامية بين العلوم الأخرى. ومن المناسب أن نشير هنا إلى أثر الإسلام بمجمله: القرآن، الحديث، السنة، ومن ثم فعاليات الدولة السياسية والعسكرية والاقتصادية، سواء في العهد النبوي أو الراشدي أو الأموي، باعتبارها مظهرًا لفاعلية نظام الإسلام ودعوته، على حركة التدوين التاريخي.</p> <h4 id="أهم-مقومات-التاريخ-الإسلامي">أهم مقومات التاريخ الإسلامي</h4> <p><strong>أولًا: القرآن الكريم</strong></p> <p>القرآن الكريم لم ينزل مرة واحدة كاملًا، بل نزل تباعًا (منجمًا) وبالتدرج. هذا جعل بعض أحكامه متدرجة ومتسمة، إما بالتعميم وإما بالتخصيص، بعضها نُسخ وبعضها استقر، الأمر الذي تطلَّب معرفة دقيقة بناسخه ومنسوخه، وسابقه ولاحقه، لما يترتب على ذلك من التزامات عبادية أو تشريعية أخرى.</p> <p><strong>ثانيًا: الحديث</strong></p> <p>أما الحديث، فهو يشمل أقوال وأفعال الرسول، وقد كان دافعًا آخر لعناية المسلمين بالتاريخ، إذ أخذ المسلمون بجمعه وترتيبه للاستعانة به على تفسير القرآن الكريم، لكونه الركيزة الثانية بعد القرآن الكريم للتشريع الإسلامي. الأمر الذي يعطي السنة هذه الأهمية التي بلغت عند المسلمين، فكانت العناية بها الأساس الذي قامت عليه فيما بعد كتب السيرة والمغازي.</p> <p>فضلاً عن ذلك، هناك عوامل أخرى ساعدت على اهتمام المسلمين بالتاريخ، منها حركة الفتوح، وتأسيس عمر رضي الله عنه للديوان، وتسجيل الناس فيه حسب أسبقيتهم في الإسلام.</p> <p>ولا يفوتنا أن نذكر اهتمام الخلفاء بأخبار الماضين، للإطلاع على طرقهم ووسائلهم في إدارة بلدانهم، سواء أكان ذلك بالنسبة للفرس أم الروم، فاستقدموا الإخباريين إلى قصورهم وقربوهم. إضافة إلى أن بعض الذين دخلوا في الإسلام أرادوا نشر وإحياء تراثهم السابق، لأسباب تتصل بالعصبية لأقوامهم، أو لمجرد الرغبة العلمية، مما أضاف للتاريخ العربي الإسلامي مادة قيمة عن الأمم السابقة كالفرس والروم أو الهنود.</p> <p>إذا أضفنا إلى ذلك إرادة الحاكم في ظل الحضارة الإسلامية لا تستطيع إن تسن قانونا أو تشريعا، وأن الخلفاء والسلاطين كانوا مجرد أدوات لتطبيق شريعة قائمة وقانون مكتوب تنزل من السماء هو القرآن، ولتنفيذ سنة النبي صلى الله عليه وسلم التي تتمم القرآن الكريم وتشرحه.</p> <h3 id="منهج-كتابة-التاريخ-الإسلامي">منهج كتابة التاريخ الإسلامي</h3> <p>المنهج العربي في كتابة التاريخ الإسلامي طريف من نوعه، ناشئ عن معطيات خاصة بالإسلام وبالمجتمع الثقافي الإسلامي. فهو يجهل في الغالب الواجهة الفنية والجمالية التي كثيرًا ما تغري القارئ وتغره، ليركز نظره في الوقائع والعناصر المفردة، هدفه تقديم كل ما ورد في شأنها من روايات حتى تبرز الحقيقة من خلال عملية نقدية.</p> <p>انطبع ذلك المنهج بطابع الرواية الشفوية أو الكتابية مع الحرص على التأكد من السند، كلما كان ذلك في المستطاع. وبهذه الصورة أصبح من الصعب على المؤرخ العربي أن يكون شخصيًا في كتابته. نرى كبار المؤرخين الأولين عند العرب يعتبرون أن عملهم الأساسي هو جمع الروايات على اختلافها وتبويبها. امتزج التاريخ منذ اليوم الأول بالدين وتقيد ببعض قيوده، وكان أهم فصل عنى به المؤرخون هو السيرة، ثم عهد الخلفاء الراشدين.</p> <p>يعرف القارئ العربي اليوم أن ما دونه الشعوبيون في القديم والحديث، وما دونه المؤرخون غير العرب الذين لا يؤمنون بخصائص العرب ولاسيما المستشرقين ليس هو من التاريخ العربي في شيء، لأنهم دونوه بروح غير الروح العربية الإسلامية، وبعقل ووجدان غير العقل العربي المسلم ووجدانه.</p> <h3 id="قراءة-في-منهج-ابن-خلدون">قراءة في منهج ابن خلدون</h3> <h4 id="تعريف-ابن-خلدون">تعريف ابن خلدون</h4> <p>ولد ابن خلدون سنة 1332- 1406 ميلادية الموافق لـ 808-732 هجرية. يعد من أعظم فلاسفة التاريخ في المشرق والغرب، ومن عظماء القرن الثامن الهجري. اسمه أبو زيد عبد الرحمان بن محمد بن محمد ولي الدين التونسي الحضرمي الاشبيلي المالكي، وأصله من أسرة أندلسية استقرت بإشبيلية، ثم نزح أجداده منها إلى تونس في أواسط القرن السابع الهجري. يعود أجداد ابن خلدون بنسبهم إلى بني وائل من قبائل اليمن، ويردون هجرة جدهم الأعلى من اليمن إلى الأندلس إلى القرن الثالث الهجري.</p> <h4 id="منهج-ابن-خلدون">منهج ابن خلدون</h4> <ul> <li>قسم ابن خلدون الظواهر المدنية إلى ظواهر خارجة عن الاجتماع، وهي الظواهر الطبيعية: مثل العقائد الدينية والطقس والبيئة، وإلى الظواهر الداخلة في الاجتماع، وهي التي تنشأ في حضن الجماعة وتؤثر فيها بقوتها.</li> <li>بنى ابن خلدون نظريته على كون الإنسان يميل للاجتماع بفطرته… وميز بين الجماعة الإنسانية والجماعات الحيوانية، فقال إن اجتماع الحيوان يكون مدفوعًا بالفطرة، أما اجتماع الإنسان، فالدافع إليه الفطرة والعقل والتفكير.</li> <li>ذكر ابن خلدون أن النبوءة ضرورية لتأسيس الممالك الراقية القريبة من الكمال.</li> <li>يعتبر ابن خلدون الطقس أول العوامل الخارجة عن الاجتماع وتكلم عن الأقاليم وقسم الأرض إلى سبعة أقاليم، يختلف فيها الطقس من البرودة الشديدة إلى الحرارة القصوى.</li> <li>بحث في تأثير البيئة على الفرد، فقال إن البيئة الخصبة تغني الفرد عن السعي في سبيل العيش.</li> <li>تحدث عن الدين فقال إنه ضروري لكل جماعة إنسانية وأفاض في المقال بما لديه من الآراء الفلسفية والدينية.</li> <li>قرر ابن خلدون أن كل جماعة إنسانية تمر بثلاثة أطوار: البدوي، والغزوي، والحضري، وأن كل أمة تنشأ قبيلة تعيش في الصحراء أو الوادي ثم تنهض فتغزو أممًا أضعف منها متحضرة وهذا هو الطور الثاني، ثم تتحضر هي أيضًا وتمصر الأمصار وتدون الدواوين وتقنن القوانين وتضع العلوم وتنشئ الفنون الجميلة وتميل إلى الملاذ والمسرات وتنسى الحرب والكفاح، فتضعف شيئًا فشيئًا إلى أن تتغلب عليها قبيلة غازية فتقهرها وتسود عليها.</li> <li>هكذا تستمر الحركة الإنسانية، تقوم أمم وتسقط دول لتنهض أخرى وتسود. هذه سنة الطبيعة في الأمم، وقد اكتشف ابن خلدون بمحض فكره وعلمه تاريخ أمم العرب والبربر ولم يسبقه إليها أحد، لأن من سبقه من العلماء لم يشهدوا تاريخ تلك الأمم، ولأن أممهم لم تصب بما أصيب به العرب والبربر.</li> <li>يقول ابن خلدون إن العصبية هي التي تدفع القبيلة إلى الألفة والمحبة، والاتحاد والوئام والدفاع عن المصالح المشتركة، وأن شيئين يقويان العصبية، وهما احترام العرف والعادة، والحاجة الدائمة للهجوم والدفاع. ثم تكلم عن الأسرة وتكوينها، فقال إن كل أسرة تفقد صفاتها النبيلة في آخر الجيل الرابع، وأن القبائل تبقى قوية ما دامت مدافعة على قوتها وعصبيتها.</li> <li>انتقل لتحول القبيلة إلى طور الغزو وتأسيس الدولة.</li> <li>ذكر ثلاثة أسباب لسقوط الأمم وهي الترف وتشدد الجنود المرتزقة.</li> </ul> <h3 id="خاتمة">خاتمة</h3> <p>يمكن القول أن الإنتاج التاريخي المعاصر عاجز عن الإنفلات من التنظير الخلدوني، ناهيك عن العديد من البحوث الأنتربولوجية والسيسيولوجية التي تبحث في التشكيلات القبلية لشمال إفريقيا. لذلك، فإن نظم التسيير والتدبير المائي كان لها نصيب من ابن خلدون، لأن تركيزه على القبيلة وفهمها، سواء في تخوم الصحراء أو الشعاب والجبال، انعكس على الآليات المستخدمة في توزيع وتنظيم الماء، كبناء الأكواخ والسواقي ومد قنوات الري، مما أثر على اللاوعي الجماعي أثناء الندرة أو الوفرة.</p> <p>رغم الانتقادات التي وجهت لنظرية ابن خلدون، إلا أن أغلب علماء الاجتماع والمؤرخين لم يستطيعوا تجاوزه. فلقد عبر أرنولد توينبي عن إعجابه بابن خلدون وبطريقته الخاصة عندما قال: إنه نجم مذنب لمع في سماء الحضارة الإسلامية وتلاشى بدون أثر. وأقول إن هذا النجم ظل وسيظل يخيم على الفكر العربي والأوروبي لقرون قادمة من الزمن.</p> <blockquote> <p><strong>مراجع:</strong></p> <ul> <li>عبدالرحمان ابن خلدون: “العبر وديوان المبتدأ والخبر في تاريخ العرب والعجم والبربر ومن عاصرهم من دوي السلطان الأكبر”، الفصل الثاني: العمران البدوي والأمم الوحشية والقبائل والبداوة وطبيعة البداوة والحضارة والفرق بينهما من حيث الأنساب والعصبية والرئاسة والملك والسياسة.</li> <li>المهدي عامل: “في علمية الفكر الخلدوني”، دار الفارابي، بيروت.</li> <li>ابراهيم علي شعوط: “أباطيل يجب أن تمحى من التاريخ”، 1963 منشورات المكتب الإسلامي، مصر.</li> <li>جون واتر بوري: “أمير المؤمنين، الملكية والنخب السياسية المغربية”، ترجمة: عبدالأحد السبتي وعبد الغني أبو العزم، نشر مؤسسة الغني، الرباط، ط 3، 2013.</li> <li>محمد لطفي جمعة: “تاريخ فلاسفة الإسلام”، نشر مؤسسة هنداوي للتعليم والثقافة بتاريخ 26.08.2012.</li> <li>علي أومليل: “مصادر التنظير عند ابن خلدون”، مجلة الفكر العربي، العدد 16، 1980.</li> <li>سيد محمد القمني: “حروب دولة الرسول صلى الله عليه وسلم”، ج 1، نشر مدبولي الصغير.</li> <li>عبدالعزيز غوردو: “مدخل لقراءة ابن خلدون، أسئلة في المنهج والنظرية”، دورية كان التاريخية، العدد 2، ديسمبر 2008.</li> <li>محمد رشاد خليل: “المنهج الإسلامي لدراسة التاريخ وتفسيره”.</li> <li>محمد ازنيبر: “دراسات في الحضارات الإسلامية وثقافة الغرب الإسلامي”.</li> <li>ماجد عبد المنعم: “مفهوم التاريخ الإسلامي في العصر الحديث”.</li> <li>حجي عبد الرحمان: “نظرات في دراسة التاريخ الإسلامي”.</li> </ul> </blockquote> <p>من انجاز: عزيز فردان</p> <hr/>]]></content><author><name></name></author><category term="دراسات-تاريخية"/><category term="تاريخ-وسيط"/><category term="جغرافيا-تاريخية"/><category term="منشآت-مائية"/><category term="عمران-إسلامي"/><summary type="html"><![CDATA[دراسة تحليلية نقدية للمنهج الخلدوني، وسيط]]></summary></entry><entry><title type="html">01 الحرف المائية</title><link href="https://fardane.com/blog/2025/tarik/" rel="alternate" type="text/html" title="01 الحرف المائية"/><published>2025-02-02T00:00:00+00:00</published><updated>2025-02-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2025/tarik</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2025/tarik/"><![CDATA[<p>ماستر: الماء في تاريخ المغرب</p> <p>“كلية الاداب والعلوم الإنسانية، جامعة القاضي عياض”</p> <p>مادة: الحرف المائية</p> <p>تحت إشراف الدكتور: توفيق محمد لقبايبي</p> <p>سنحاول في هذا المحور إعطاء نظرة عامة حول المراحل التي يمر منها الجلد، من كونه مادة خام إلى أن يصل إلى المستهلك في حلته النهائية، وما يهمنا في هذه النقطة هو طريقة عمل الحرفيين في كل مرحلة على حدى، منفتحين على الأدوات التي يشتغلون بها، والأضرار التي يمكن أن يتعرض لها المعلمية و كذا المقابل المادي لهؤلاء الحرفيين، معتمدين في ذلك على الزيارة الميدانية التي قمنا بها إلى دار “الدباغ الكبيرة” مراكش، ومن خلال مجموعة من المقابلات الشفوية التي أجريناها مع الحرفيين كل حسب نوعية الجلد الذي يقوم بدباغته. واضعين صوب أعيننا مجموعة من التساؤلات وددنا الإجابة عليها من قبيل:كيف تتم دباغة الجلود و ما هي مراحل دباغتها؟ وكيف يشتغل الحرفيين وبماذا يشتغلون؟ وما هو الأجر المادي التي يتقاضاه المعلم عن كل طرحة؟ وهل حصل تغير في المواد المستعملة في الدباغة بين الأمس والحاضر؟</p> <h1 id="1--مراحل-دباغة-الجلد">1- مراحل دباغة الجلد:</h1> <p>يتم تجميع الجلود بمختلف أنواعها بالمذابح الموجودة داخل الأسواق الأسبوعية الموزعة في المناطق المغربية، وخاصة منها المعروفة بتربية المواشي وبالرعي كسوس وحاحا و طانطان والداخلة وكذا مناطق الجنوب الشرقي، لتصل في مرحلة من المراحل إلى دار الدباغة لمباشرة العمل، و في غالب الأحيان ما تتم هذه العملية تحت مراقبة المعلم، حيث يباشر مهامه عبر مجموعة من المراحل، وسنركز في العرض على صنفين من الجلود المدبوغة (جلود الغنم والماعز) من جهة، و (جلود البقر والإبل) من جهة أخرى :</p> <h1 id="مرحلة-الترقاد-في-الماء-أو-أفزاك">مرحلة الترقاد في الماء أو “أفزاك”:</h1> <p>يتم وضع الجلود داخل حفرة ذات شكل دائري تسمى “القصرية” يصل فيها الماء إلى حدود ركبة الدباغ، ويمكث فيها الجلد مدة تختلف حسب طبيعة الجلد، فإذا كان هذا الأخير طريا فآنذاك يتطلب الأمر يومين وإذا كان الجلد عكس ذلك (يابسا ) فإن الأمر يحتاج إلى أربعة أيام أو أكثر. وتهدف هذه العملية إلى ترطيب الجلود وإزالة بقايا الملح التي تم وضعها في الجلد بعد الذبح (في المذبح) للحفاظ على طراوتها ومنعها من التعفن خلال مدة نقل الجلود من الأسواق إلى دار الدباغة. بعد أن يتم وضع الجلود في الماء لمدة معينة، وقبل المرور إلى المرحلة الثانية يقوم المعلم بغسل الجلود (التشلال) في صهريج خاص بذلك لتصفيته من بقايا الملح لأنها تفقد للجير قوته ، لكي يكون جاهزا للمرحلة القادمة.</p> <h1 id="مرحلة-الماء-والجير">مرحلة الماء والجير:</h1> <p>في هذه المرحلة يوضع الجلد في الصهريج الخاص بالماء والجير ، ويتم مزجه بمادة كيماوية تسمى “السّلفور Sulfur” و التي تساعد على إزالة الشعر وبقايا الشوائب التي تلتصق بالجلد. وبعد مرور عدة أيام على وضع الجلود في المجيار يتم إخراجها وتركها في مكان يدعى (بأمرواح) مدة تختلف حسب الفصول وحسب شدة البرودة أو الحرارة. ويعمد الحرفي في هذه المرحلة إلى فصل الصوف عن الجلود باستعمال اليد فقط (أقلاع) والتحريك بطريقة مستمرة في الماء الممزوج بالجير، حتى تصل إلى الشبع التي يسميها الحرفيين “شربات الجلدة”، ليتم بعد ذلك غسله في الصهريج الخاص “بالتشلال”، للمرور إلى المرحلة المقبلة.</p> <h1 id="مرحلة-الماء-الممزوج-بدرق-الحمام-">مرحلة الماء الممزوج بدرق الحمام :</h1> <p>تعتبر من أهم المراحل، حيث يلعب درق الحمام دورا فعالا في تليين الجلد، ويقوم بإزالة بقايا الجير ويقتل مفعوله. فهي محطة لابد منها للحرفين إذ تأتي لاستكمال ما بدأه الجير في المرحلة السالفة، وفي نفس الوقت تهدف إلى تجهيز الجلد للمرحلة الموالية حيث تعرف جاهيزيتها ب”طاحت الجلد”.</p> <h1 id="مرحلة-الماء-والرّدة-أي-النخالة-">مرحلة الماء والرّدة أي “النخالة” :</h1> <p>في هذه المرحلة يتم وضع الجلود في القصرية المملوءة بالماء و خليط الرّدة “النخالة”، وتسمى بمرحلة “التّخمار”، إذ يتم في بعض الأحيان استعمال مواد مخمرة لتسهيل العملية، وتعد هذه المرحلة من أطول المراحل إذ تستغرق حوالي أسبوع على الأقل، وتهدف هذه المرحلة أساسا منح الجلد ليونة و صفاء .</p> <h1 id="مرحلة-الدباغ">مرحلة الدباغ:</h1> <p>تعتبر مرحلة الدباغ آخر مرحلة في عملية غسل الجلود وتنقيتها، حيث تستعمل إلى جانب الماء مادة طبيعية تسمى “بالميموزة” ، بالإظافة إلى مادة أخرى كيماوية تسمى “كاسطرا castra” ، تساهم هاتين المادين في إعطاء الجلود حلتها النهائية لهذا سميت بمرحلة “الذبغ”، وتستغرق هذه العملية 3 أيام ليتم بعد ذلك إخراج الجلود وتترك في الشمس حتى تفقد الماء العالق بها، ليتم تقطيعها أو تقسيمها لتصبح جزء واحد، يستطيع معه الحرفي تكريطها بالصدرية.</p> <h1 id="المرحلة-التكراط-أو-البشير">المرحلة التكراط أو البشير:</h1> <p>تعتبر هذه المرحلة هي الفاصلة بين دباغة الجلد وتسويقه، فبعد أن يتم تشمسه لعدة أيام حسب الأحوال الجوية، يتوجه مباشرة الحرفي إلى مكان منعزل خاص بهذه المرحلة والتي تسمى بالبشير، حيث تحتوي على مجموعة من الأدوات كالخطر ، والقوس أو الموس حسب كل معلم على حدى وحسب نوعية الجلود. ويجب التمييز في هذه المرحلة بين الجلود الصغيرة والكبيرة، سواء من حيث الحرفيين المتخصصين في كل نوع، فالأمازيغ كانوا ينفردون بصناعة الجلود الكبيرة وخاصة البقر والإبل، وقد اشتهروا في مجموعة من المدن المغربية كتزنيت وأكادير وتارودانت، ويمتد هذا الاختلاف إلى أماكن الاشتغال أي “القصريات” التي تختلف أحجامها حسب الجلود. في حين أن الحرفيين العرب كانوا يحترفون صناعة الجلود الصغيرة “الماعز والغنم”، وعرفوا في مدن “كفاس وسلا…” ويزاولون هذا النشاط في قصريات صغيرة الحجم . وبالنسبة للاختلاف الحاصل في المراحل التي يمر منها الجلد، فنسجل هنا أن الجلود الكبيرة الحجم تمر من مرحلة “التكراط” بالسكين (الصورة رقم 7) لإزالة الطبقة العليا المتكونة من الشعر، ثم يقومون بتشميسها لعدة أيام لتصل في الأخير إلى مرحلة البشير، في حين أن الجلود الصغير يكفي اقتلاع الشعر عنها باليد في مرحلة الماء والجير لسهولتها والقدرة على التحكم فيها، ولا يجب أن نغفل نوعا آخر من الجلود يتم استعماله بشكل كبير من طرف المغاربة، وخاصة البدو والرحل، وهو “الجاعد” أو ما نعرفه بمصطلح “الهيضورة”، وهو جلد من جلود الظأن، يدبغ ويبقى فيه شعره، ويجعله الراكب المسافر فوق الرحل يجلس عليه، ويستعمله كذلك في الجلوس على الأرض في الصحراء، ويستفيد منه أغراضا أخرى منها، أنه يجعله بمثابة “الخوان” أي المائدة التي يوضع عليها الطعام من الثمر ونحوه، وذلك على الجهة التي ليس فيها شعر. وقد انتبهنا أثناء جولتنا بموقع دار الدبغ إلى إشكال بعض المفاهيم والمصطلحات العامية التي تطلق على بعض مراحل الدبغ كأركال وأفازك …وطرحنا أسئلة كثيرة ماهو المدى الذي بلغه المغربي أثناء عدم شعوره بالنطق بنبرة أمازيغية؟ وهل الدارجة العامية متأثرة في العمق بنظام مخارج الحروف الامازيغية؟ وهل هذه الكلمات خضعت لمقتضيات النظام الصوتي العربي أم المحلي أم هما معا؟ وهل نفس الطرح يسري على اللغة الفرنسية وغيرها ؟</p> <h1 id="2--المقابل-المادي-لحرفة-الدباغة">2- المقابل المادي لحرفة الدباغة:</h1> <p>يصعب على الباحث في ميدان الحرف التقليدية العتيقة الوقوف على الجانب المادي والاقتصادي بشكل دقيق، رغم أهميته الكبرى في تحديد ملامح الممارسة الحرفية بالمغرب، نظرا لمجموعة من الاعتبارات، من أهمها عدم توفر الحرفيين على دخل مستقر، واشتغالهم وفق العرض والطلب ومتطلبات السوق، واخذين بعين الاعتبار قوة المنافسة الأجنبية والسرعة في العمل بحكم استخدام الآلات المتطور (المكننة)، بالإضافة إلى أن الظروف الجوية تتدخل في معظم الأحيان في تأخير العمل وإطالة مدة الدبغ. ثم تكتم أغلب الحرفيين وعدم تصريحهم بمعطيات دقيقة في ما يتعلق بهذا الموضوع. ورغم كل هذه العوائق حاولنا ملامسة هذا الجانب من خلال رصد أهم التغيرات التي يعرفها الجانب المادي في حرفة الدباغة. اعتمادا على الزيارة الميدانية والروايات الشفوية التي استقيناها من الحرفيين، قمنا بإعطاء تصور حول الدخل الفردي لكل معلم من خلال عدد الطرحات المصنوعة، وتتبع مسار الطرحة من مرحلة الشراء (ثمن شراءها) إلى مرحلة البيع (ثمن بيعها)، مرورا بالمدة التي تصنع فيها، وكذلك المواد التي تستعمل في دباغتها (أثمنة المواد المستعملة)، مبينين ذلك في الجدول الآتي:</p> <p>من خلال هذا الجدول، حاولنا تتبع تكاليف القطعة الواحدة من الجلود، حيث أن الحرفي يقوم بشراء الجلد الخام بكمية كبيرة أو ما يصطلح عليه “الطرحة”، ويشتغل عليها في كافة مراحل الدباغة بشكل كلي، إلى أن يقوم ببيعها للتجار الذين يعملون على تسويقها ، وذلك من منطلق الأجزاء أي القطع للوصول إلى الكل أي الطرحة، في حين سنوضح في الجدول الموالي مسار التكاليف اللازمة للطرحة بصيغتها الكلية، ونحدد في الأخير الاستنتاجات التي توصلنا إليها. نستخلص من الجداول التي تم إيرادها، أن حرفة الدباغة تزاوج بين الصناعة والتجارة، حيث تنطلق عملية شراء الجلود بالتفاوض والمضاربة داخل سوق الجلد، للحصول على جلود جيدة و بأثمنة مناسبة. و بنفس العملية يقوم الدباغ باقتناء ما يلزمه من المواد الأخرى، إذ يعمد إلى شراء كمية متوسطة أو كبيرة بهدف الرفع من هامش الربح، وتستمر هذه العملية بعد الانتهاء من الدباغة، فيحاول الحرفي بيع الجلود بالثمن الذي يراه مناسبا وغالبا ما يحدد قانون العرض والطلب عملية البيع. وتجدر الإشارة إلى أن أغلب الحرفيين يتعاملون بما هو متعارف عليه لدى التجار أي إعطاء الجلود بالدين، إلى حين تسويقها واسترداد أثمنتها، وهو منطق منتشر في الأسواق المغربية، فهذه الليونة في التعامل تجعل الحرفيين يسقطون ضحايا الغش أو السرقة، وهو ما جاء على لسان مجموعة من المعلمين. 3- الأمراض المترتبة عن حرفة الدباغة: يشتغل الدباغون في مجال مفتوح على مصراعيه أمام التعرض للأمراض والأوبئة من جراء احتكاكهم الدائم بالجلود النيئة والمتعفنة، ووقوفهم لمدد طويلة داخل الصهاريج المليئة بالماء، مما يسبب أمراض فتاكة تصيب المفاصل يصعب معالجتها بشكل نهائي، وفي إطار الزيارة الميدانية التي قمنا بها إلى دار “الدباغ الكبيرة”، كان من بين الأسئلة التي شغلت بالنا حول ماهية الأمراض التي يصاب بها الدباغون؟ وكيف يتعاملون معها؟ وهل يتمتعون بتغطية صحية أو يستفيدون من امتيازات في المجال الطبي لاسيما، وارتباطها اليوم بمؤسسات حديثة تتمثل في التنظيمات الجمعوية؟<br/> من المعلوم أن حرفة الدباغة تمارس بطرق تقليدية، أساسها المجهود العضلي الذي يقوم على ضغط الجلود بالأرجل وغسلها بالأيادي لنزع ما تحمله من شوائب، مما يطرح إشكالية تعرض الحرفين لأمراض جلدية كثيرة، كما أن المواد المستعملة هي مواد كيماوية سامة تسبب حروق جلدية كمادة السلفور والجير، وخصوصا أن الحرفيين كانوا يشتغلون بدون أي وسائل وقاية تذكر. فإلى عهد قريب كان معظم المعلمين يشتغلون بسراويل قصيرة و يدبغون الجلود بدون انتعال الأحذية، مما ساهم في تعرض الكثير منهم لأمراض العظام والبرودة مما يؤثر على العمود الفقري، ويسبب صعوبة في الوقوف والتحرك بشكل سليم. أما في الفترة الحالية فلقد أصبحوا يزاولون مهامهم بانتعال أحدية عالية تسمى “البوط les bottes”، والقفازات البلاستيكية للحماية. ورغم استعمال هذه الأدوات إلا أنها لا تمنع الجلد من التعرض لحروق خطيرة ناتجة عن المواد المستعملة أثناء مراحل الدبغ، ومع ذاك فهي تساهم ولو شيئا ما في تقليص نسبة الإصابة من الحروق. أما فيما يخص استفادة الحرفيين من التغطية الصحية أو أي امتيازات للتطبيب، فناذرا ما يتم تنظيم حملات طبية من طرف الجمعيات المدنية، لتلقي العلاج بشكل مجاني مع توفير بعض الأدوية، كالمراهم الجلدية المضادة للاحتراق، وتوزيع بعض الأدوات بشكل دوري كالقفازات وبعض الملابس الجلدية .</p> <h1 id="التنظيم-الحرفي-للدباغين-بين-التقليدي-والعصري">التنظيم الحرفي للدباغين بين التقليدي والعصري:</h1> <p>1- التنظيم التقليدي: لا يمكن فهم مختلف التنظيمات التقليدية لحرفة الدباغة ولجميع الحرف دون العودة إلى أعراف السكان المحلين، فحسب تصورنا فإن مختلف القوانين المنظمة للحرف تدين في وجودها لهذه الأعراف، لأنها في جذورها وأصولها تنظيمات قديمة متجدرة في عمق التاريخ، والحياة داخل الجماعة لا تخلو من منازعات (اقتصادية، وعائلية، وجنائية…) ولضمان الاستقرار الأمني تم سن هذه القوانين “ في منطقة سوس مثلا والمدونة على ألواح خشبية أو على جلود الحيوانات أو على ورق ضاربة في القدم” . وقد برز في جزولة هيئتين أو تنظيمين من خلال قراءة ألواحها، مما يدل على وجود نظام قضائي عرفي بسوس، وهما على الشكل التالي: العلماء: هم من حملة القرآن ومتفقهون في الدين، يتولون النظر في توزيع أنصبة الماء والإرث والزواج والطلاق، وغالبا ما يكون الحكم بالتراضي في أي مسألة تعرض عليهم. أعيان الجماعة(ئنفلاس): مفرده أنفلوس ومعناه المعين أو المقدم أو النقيب أو العريف، ومهامهم تنحصر في الجنايات وبعض المسائل المدنية، وما يحدث في الأسواق من غش ونقص في المكاييل والوزن وما إلى ذلك، ولا بد هنا للسوق من قانون ينظمه وينفد الأعيان ما أبرمته القبيلة في لوح السوق، بهدف الحفاظ على الأمن داخله، لذلك تنظم الحراسة الليلية والنهارية، كما يراقب الأعيان الموازيين والمكاييل وسوق الحيوانات، ويتم الإعلان بواسطة البراح من تم ضبطه متلبسا مما يجعله عرضة للغرامات والعقوبات . ولقد تحدث روجي لوطورنو في كتابه “فاس قبل الحماية”، عن بعض العقوبات ووسائل الإكراه التقليدية التي يردع بها الغشاشون من الدباغين والخرازين، وهي عقوبة التشهير أو التطويف والتجوال الإجباري، فإذا ارتكب حرفي خطأ خطيرا بصفة خاصة، كان يسيء إلى الجماعة، كان يلزم بالتجوال، حاملا جسم جريمته عبر الأزقة والساحات، معترفا جهرا بخطئه، وإذا حدث أن خفت صوته، كان الأعوان الذين يحملون القضبان ويصحبونه سرعان ما يحملونه على استرجاع كل الوضوح المطلوب وكان هذا العقاب نادرا وأغلبه ما يطبق على الجزاريين. وليس لهؤلاء الأعيان مرتب مضمون لا من بيت المال ولا من القبيلة، بل يكتفون بنسبة مئوية مما ينصفون به المخالفين. ولقد مرت حرفة الدباغة مثلها مثل جل الحرف التقليدية العتيقة، بمراحل تنظيمية مهمة، فالتنظيم شكل أداة لاستمرارها في ظل التغيرات التي كانت تهددها من حين إلى حين، وفي اعتقادنا بأن ما كان لحرفة الدباغة من شأن كبير داخل النخبة المغربية وما نسجه الحرفيين من علاقات قوية مع السلطة في الفترات الوسيطية والحديثة، وبناءا على الأعراف القديمة ساهم في توفير تراكم تنظيمي مهم، انطلق في أشكاله البسيطة من الأسواق الأسبوعية نموذج (سوس-جزولة)، إلى تنظيمات مركبة ظهرت في المدن (نموذج الدباغة). فالانتشار الواسع للدباغة وما كانت تدره من أرباح كبيرة في بلاد المغرب جنبا إلى جنب مع حرف أخرى” حيث تعتبر طائفة صناع الجلد من دباغين وخرازين وطرافين وصماطين من أهم الحرف في صناعات المغرب التاريخية، وذلك بكثرة من يشتغلون بها ويعيشون منها وبالتقاليد المراعاة فيها وقواعد حسبتها والطرائف والعوائد المرتبطة بها” مما ساهم بدوره في تعزيز هذا التنظيم، وفي هذا الإطار “ استوجب التنظيم العام لهذه الحرف في بلاد المغرب أن يكون لكل طائفة أو مجموعة من أصحاب الحرفة الواحدة “عريف” يشرف عليه، ولم يكن ينتخب بواسطة زملائه، وإنما يختاره المحتسب” . ومن هنا ظهرت تنظيمات موازية تتكون من مجموعة من العناصر كالآتي: المحستب: هو الذي يقيم الانسجام الضروري بين الحرفيين، وهو الذي يسعر المواد الضرورية لحياة المدينة (المواد الأساسية)، ويسهر على سيادة الاستقرار في أسعار الصرف، وهو الذي يتحكم في النزاعات التي لا تفتأ تثار بين التجار والصناع، وبين البائعين والمشترين، ويسهر على أمانة المبادلات ويعاقب المدلسين. الأمين: هو حرفي اكتسب تجربة ومهارة قل نظيرهما، وعمل لفترة زمنية طويلة في المجال، فأصبحت له دراية بحيثيات الحرفة وكل ما يتعلق بتنظيمها. يتم اختياره من طرف مهنيي هذه الحرفة، لاتسامه بالأمانة وكونه موضع ثقة، يستطيع أن يسهر على تسيير أمورهم وحل قضاياهم المهنية، ومراقبة الإنتاج والدفاع عن مصالح أعضاء هذه الحنطة. المعلم: يتميز بإتقانه للحرفة، حيث يسبر أغوارها حتى يصل إلى هذه الدرجة، فهو لا يقل عن مكانة الأمين من حيث الخبرة و مع مرور السنوات يمكن أن يكون أمينا بدوره، وفي دار الدباغة يملك كل معلم قصرية أو أكثر، ويكون له مجموعة من المتعلمين. المتعلم: يكون تابعا للمعلم يساعده في عمله، ويقوم بمجموعة من المهام التي يلزمه بها معلمه، وكانوا شبانا أو صبيانا يتعلمون الحرفة، يكتفون في البداية بمشاهدة المعلم والعمال يشتغلون ويؤدون بالمقابل بعض الخدمات الطفيفة…وكان المعلم يعطيهم من حين إلى آخر قطعة نقدية صغيرة إذا سر بهم، تلك كانت جائزة لا أجرة. وإذا ما استطاعوا أن يؤدوا خدمات كافية كانوا يتقاضون أجرة أسبوعية تافهة في البداية، وتزداد أهمية كل ما ازدادت معلوماتهم.</p> <h1 id="2--التنظيم-العصري">2- التنظيم العصري:</h1> <p>حاول الحرفيون في الفترة الراهنة تنظيم أنفسهم في إطار جمعيات وتعاونيات، استجابة لمتطلبات العصر، خصوصا أن الأشكال التنظيمية العتيقة لم تعد مواكبة لمختلف المتغيرات سواء من حيث العمل وكذلك من حيث تسويق المنتجات الجلدية، في ظل المنافسة العالمية، والتصنيع الآلي الحديث. في حين أن الدولة تدخلت في شق التكوينات المرتبطة بهذه الحرفة، من خلال فتح أوراش متنوعة لتأهيل اليد العاملة الحرفية ومدها بالأسس العلمية لطرق العمل، وفي هذا الإطار سنحاول الوقوف على هاتين النقطتين باقتضاب على الشكل الآتي: من حيث التنظيم: ساهمت مجموعة من العوامل في الدفع بالحرفين التقليدين إلى التكتل في تنظيمات عصرية تتمثل في الجمعيات المدنية ، من أهمها المنافسة القوية للصناعات الحديثة، حيث أن استعمال الآلات في دباغة الجلود رفع من التحدي بالنسبة للحرفين التقليدين لا سواء من حيث جودة منتوجاتهم ولا من حيث كميتها، بالإضافة إلى أن الفراغ القانوني والغموض على مستوى النصوص التشريعية وخاصة في باب حماية الحرف التقليدية من الاندثار. وهذا ما ساهم في التوجه الجديد نحو تأسيس هذه الجمعيات الذي كان بتشجيع من الدولة، للاستفادة من الهبات المقدمة سواء منها أو من المؤسسات المهتمة بالنهوض بالصناعة التقليدية أو كذلك من الأفراد الغيورين على هذا القطاع . وفيما يخص التنظيم التقليدي للحرفة، فلم يعد هناك أمناء كما في السابق، ولكن أصبح رؤساء الجمعيات هم المكلفين بشؤون الحنطة، ولكل حرفة جمعيتها، ويمكن كذلك أن تجتمع مجموعة من الحرف في جمعية واحدة، ويكون لها ممثل في المجالس المنتخبة و في البرلمان .</p> <h1 id="من-حيث-التكوين">من حيث التكوين:</h1> <p>اهتمت الدولة في الآونة الأخيرة بتنظيم مجموعة من التكوينات لفائدة الحرفين المشتغلين بالدباغة (الصورة 9)، وكانت الأهداف العامة لهذا التوجه هو تكوين يد عاملة مؤهلة ذات كفاءة عالية، تضمن استمرار الحرفة في ظل المتغيرات الحالية، وتشجيع الشباب على الاجتهاد والابتكار في طرق العمل، بأشكال علمية رصينة. ومن أجل مساعدة الصناع على تطوير أساليبهم أحدثت وزارة الصناعة التقليدية مراكز التكوين المهني في هذا الفن ومركبات الصناعة والعرض والبيع فهي حرفة لازالت أهميتها واضحة في عدة قطاعات، كالسياحة، والصناعات المتطور كصناعة السيارات التي تعتمد على الجلود المغربية المصنفة عالميا، وصناعة النسيج في شكل ملابس جلدية متنوعة، حقائب اليد في جميع الأشكال والأنواع، وبهذا انتشرت هذه التكوينات الأساسية في مجموعة من المدن المغربية وخاصة في المراكز التي تعد قطب هذه الصنع كمدن فاس و مراكش و تطوان و الدارالبيضاء ، ومن هذا المنطلق جاءت مجموعة من الإحصاءات للتأكيد على أهمية هذه الحرفة، حيث يبلغ عدد وحدات صناعة الجلد حاليا، حوالي 15,000 وحدة، تشغل ما يزيد عن 50,000 صانع، أي معدل 3,3 صانع لكل وحدة، والعاملون في السكافة 40 في المائة من هذا العدد وصانعوا الأحذية 30 في المائة، وصناع مبتكرات أخرى حوالي 15 في المائة، ويصنع بفاس 27 في المائة من الإنتاج وبمراكش 27 في المائة وبالدار البيضاء 23 في المائة، واليد العاملة من صناعة الجلد الدارالبيضاء حوالي 20,000 صانع وفي فاس حوالي 14,000 صانع ، فكيف يمكن تحسيس الحرفي بهذه الأهمية المتزايدة؟ وكيف يمكن تطوير الإنتاج وتسريع وثيرته مع الحفاظ على الصبغة التقليدية للصناعة التي تشتهر بها دروب وأزقة المدن المغربية؟<br/> خاتمة: وختاما يمكن القول بأن حرفة الدباغة، مثلها مثل جل الحرف التقليدية العتيقة، مرت بمجموعة من المراحل، عاشت فترات ازدهار بلغت حد التحكم في دواليب السلطة السياسية في البلاد، وتمكنت من أن تراكم ثروات مالية كبيرة بين الفترات التاريخية، مما ساهم في بروز مدن عرفت بصناعة الدباغة كمراكش و فاس وسلا..، ولكنها ستشهد في مرحلة أخرى تراجعا كبيرا لازال مستمرا لحدود الساعة، نظرا لعدة اعتبارات ذكرناها في ثنايا العرض. و لقد حاولنا قدر المستطاع ملامسة جوانب متعددة حسب أهميتها، وانطلاقنا من موقف الإسلام من الدباغة والدباغ، من خلال طرح نصين مهمين حول حضور الذكاة في باب الطهارة وما لها من دور في القيام بالفرائض الدينية على الوجه الصحيح، وكون دباغة الجلد هو تطهير لها، ونقصد هنا جلود الحيوانات التي يجوز أكل لحومها، وتحريم الانتفاع بجلود الخنزير نظرا لوجود نص قرآني صريح بتحريم أكل لحمه، وفي نفس الوقت تطرقنا لموقف الإسلام من الدباغ وإن لم نجد إشارات مباشرة في هذا الباب ولكن حاولنا استخلاص مجموعة من المؤشرات حول علاقة الحرفي بموضع الدبغ وبعلاقته بالجلود. فكما نعلم أن الفرائض تستوجب طهارة المكان والملبس من جهة، ودور الدباغة تعرف بجمعها لدنس الجلود النيئة من جهة أخرى، فهذين الطرحين فتحا الباب أمامنا للإجابة عن هذا الإشكال ولو جزئيا، وكانت أهم الخلاصات التي لامسناها كذلك في الزيارة الميدانية، هو تموضع أماكن الصلاة في زاوية بعيدة عن أماكن تجمع النجاسة، ثم أن الحرفي وجب عليه تنظيف ملبسه وجسده أو حمايته من ملامسة النجاسة للقيام بشعائره الدينية بالشكل الصحيح. إذن فالرأيان اللذان وقفنا عندهما يجمعان على ما للدباغة من أدوار هامة في إضفاء الشرعية على استعمال الجلود والانتفاع بها، مما يفتح المجال للحديث عن الحرفة بحد ذاتها، التي تعتبر ذات قيمة مهمة في المجتمع الإسلامي، لأنها تصل بين ممارسة المسلم لعباداته الدنيوية و الحفاظ على طهارته لما لها من أجر و ثواب في الآخرة، وبالتالي لا ضرر من الاشتغال بهذه الحرفة وجعلها موردا لرزق المسلم وفق شروط محددة. وفي محاولة منا تحديد الإطار الزمني و المجالي لهذه الحرفة قمنا في الفصل الثاني بتتبع مجموعة من الإشارات حولها في المغرب منذ الفترة الوسيطية، واستخلاص الأهمية المحورية التي شكلتها في الدول المتعاقبة على الحكم سواء في الميدان الصناعي والتجاري وكذلك العسكري، وكيف بلغت طائفة الدباغين مراتب مهمة في الميدان السياسي، ولكن ستتراجع هذه الحرفة في الفترة الحديثة وخاصة في القرن التاسع عشر وما كان للتحولات العالمية من أثر على المستوى الداخلي في المغرب حيث خلصنا إلى أن مختلف الأحداث السياسية الكبرى التي عرفها المجال من حروب “كحرب تطوان” وما نتج عنها من معاهدات اقتصادية أثر في جل الحرف المغربية، ومنها على سبيل التمثيل لا الحصر الدباغة، خصوصا أن المخزن وقع تحت تأثير الغرامات المالية المترتبة عن هزيمته في حرب تطوان، وكل المعاهدات التي وقعها المغرب مع الدول الأوربية كانجلترا واسبانيا… وختمنا هذا الفصل بنقطة لا تخلوا من أهمية تتعلق باب تاريخ الكنى والألقاب، للوقوف على لقب أسرة الدباغين، فاتحين المجال للإجابة عن إشكالات حول مصدر هذه التسمية؟ فالمصطلح التاريخي له أبعاد متعددة، فهل اسم الأسرة مستمد من المجال الذي تمارس فيه الحرفة أم أن المهارة وحدق الحرفي طبعت تلقبه بها؟ أما فيما يخص المحور الثالث فاتجهنا لدراسة جانب مظلم في المجتمع يرتبط بالمعتقدات الشعبية، ووقفنا عند مجموعة من النقط التي عملنا على تحليلها قدر المستطاع، فمن الصعب البحث في حيثيات هذا الموضوع نظرا لعدة اعتبارات، أهمها الخوف الذي يعتري الحرفيين وخاصة عندما تطرح عليهم أسئلة مباشرة حول آرائهم حول هذه النقطة، وتجنب الغالبية منهم الدخول في هذه النقاشات التي يعتبرونها فوق طاقتهم. بالإضافة إلى مجموعة من الطرق التي يعتمدها الحرفيون لتجنب السقوط في المحذورات، كتشبث أغلبيتهم بالأذكار الدينية والأهازيج التي تصاحب العمل، وهذا ما تطرقنا إليه في النقطة الثانية من هذا المحور، وكانت جل هذه الأذكار وسيلة لتوحيد ولم الشمل بين الحرفيين، وما لاحظناه كذلك واستقيناه من الرواية الشفوية، أنها اندثرت وتم تعويضها بوسائل حديثة كالمذياع والهواتف الذكية…، أما فيما يخص الفصل الرابع والخامس، عملنا على تحديد أهم الطرق والمراحل التي يشتغل بها الدباغون، مع ذكر المواد المستعملة والمصطلحات الحرفية التي تطلق على كل مرحلة على حدى، ثم التنظيمات التقليدية والعصرية لطائفة الدباغين، وكيف تتدخل الدولة للحفاظ على هذه الصناعة التقليدية والعمل على تطوير طرق عملها، لملاءمتها مع التطور الآلي الذي عرفته هذه الصناعة، لكي تستجيب لحاجيات المجتمع، وتساهم في تكوين اليد العاملة الكبيرة التي تتشغل بحرفة الدباغة. استنتجنا أن الدباغة حرفة سائرة نحو الاندثار، ليس لعدم أهميتها وإنما لغزو الصناعة الجلدية الأجنبية، التي تتميز بالدقة في الكيف والكم. ولا يمكن إعادة الاعتبار للصناعة المحلية إلا بإعطاء الجيل الجديد من الحرفين فرصة للاجتهاد والعمل بشكل علمي حديث وعقلاني ومنظم، لعلهم يرفعون تحدي السير بالحرفة إلى مصاف الدول المتقدمة.</p> <p>لائحة المصادر والمراجع:</p> <p>القرآن الكريم، برواية ورش.</p> <p>المصادر: ابن حوقل أبو القاسم النصيبي: “صورة الأرض”، منشورات دار مكتبة الحياة، بيروت، لبنان، 1992م. ابن خلدون عبدالرحمان: “العبر وديوان المبتدأ والخبر في تاريخ العرب والعجم والبربر ومن عاصرهم من دوي السلطان الأكبر”، طبعة مصححة، أخرجها أبو صهيب الكرمي، بيت الأفكار الدولية، الأردن. ابن الزيات يوسف بن يحيى التادلي: “التشوف إلى رجال التصوف وأخبار أبي العباس السبتي”، تحقيق: أحمد توفيق، منشورات كلية الآداب والعلوم الإنسانية، الرباط، 1404هـ/1984م. الإمام الشافعي، تقي الدين أبي بكر بن محمد الحسيني الحصني الدمشقي : “كفاية الأخيار في حل في غاية الاختصار”، تحقيق وتعليق: كامل محمد عويضة، نشر دار الكتب العلمية، بيروت، لبنان، 1422هـ/2001م. الأندلسي، أبو محمد علي ابن أحمد حزم : “المحلى بالآثار”، كتاب الطهارة، تحقيق: عبدالغفار سليمان النياري، ج1، منشورات دار الكتب العلمية، بيروت، لبنان، ط3، 1424هـ/2003م. الجزنائي أبو الحسن علي: “جني زهرة الآس في بناء مدينة فاس”، تحقيق عبد الوهاب ابن منصور، مؤرخ المملكة المغربية، ط2، الرباط ، 1411ه-1991م. السملالي العباس بن إبراهيم:”الإعلام بمن حل مراكش وأغمات من الأعلام”، راجعه عبدالوهاب ابن منصور، ج1، ط2، المطبعة الملكية، الرباط، 1413هـ/1993 م. الشريف الإدريسي:”نزهة المشتاق في اختراق الآفاق”،المجلد الأول، نشر مكتبة الثقافة الدينية. الشيبلي، بدر الدين ابي عبدالله محمد بن عبدالله :” آكام المرجان في أحكام الجان”، صححه: أحمد عبدالسلام، منشورات دار الكتب العلمية، بيروت، لبنان. القرافي أحمد ابن إدريس :”الذخيرة”، باب الطهارة، تحقيق: محمد حجي، الجزء الأول، ط1، دار الغرب، بيروت، لبنان، 1994. الكتاني أبي عبدالله محمد بن جعفر بن ادريس: “سلوة الأنفاس ومحادثة الأكياس بمن أقبر من العلماء الصلحاء بفاس”، الموسوعة الكتانية لتاريخ فاس، ج1، تحقيق: الشريف محمد بن علي الكتاني. الناصري أحمد بن خالد: “الاستقصا لاخبار دول المغرب الأقصى”، تحقيق وتعليق:جعفر الناصري، محمد الناصري، دار الكتاب، الدارالبيضاء، 1954.</p> <p>المراجع والدراسات: أديوان محمد، المصطلحات الأمازيغية في تاريخ المغرب وحضارته، تحت إشراف: محمد حمام، ج2، نشر المعهد الملكي للثقافة الأمازيغية، مطبعة المعارف، الرباط، 2005. أزايكو علي صدقي: “نماذج من أسماء الأعلام الجغرافية والبشرية المغربية”، منشورات المعهد الملكي للثقافة الأمازيغية. أمرير عمر :”الشعر الأمازيغي المنسوب إلى سيدي حمو الطالب”، منشورات جامعة الحسن الثاني”كلية الآداب والعلوم الإنسانية، الدارالبيضاء، 5 ربيع الثاني 1407هـ/8 دجنبر 1986م. أوسوس محمد : “كوكرا في الميتولوجيا الأمازيغية”، نشر المعهد الملكي للثقافة الأمازيغية، مركز الدراسات الأنتروبولوجيا والسوسيولوجيا، سلسلة دراسات رقم 9، 2008. بن الشرقي حصري أحمد: “ارتسامات ومعطيات تاريخية حول مدينة مراكش”، ج1، المطبعة والوراقة الوطنية، مراكش، 1986. باصي روني: “أبحاث في دين الأمازيغ”، ترجمة بوقريقة يوسف وحمو بوشخار، مطبعة النجاح الجديدة، ط1، 2012. بشير عبدالرحمان :”اليهود في المغرب العربي ما بين 22هـ_ 462هـ/642م_1070م”، نشر عين الدراسات والبحوث الإنسانية والإجتماعية، ط1، 2001. تقي عمر :”الأمازيغية ومصطلحاتها القانونية”، مطبعة فضالة، المحمدية، 1997. الدباغ محمد عبدالعزيز: “معلمة المغرب”،ج12، الجمعية المغربية للتأليف والترجمة والنشر، مطابع سلا، الرباط، 1984، ص: 3957. السبتي عبد الأحد وفرحات حليمة :”المدينة في العصر الوسيط، قضايا ووثائق من تاريخ الغرب الإسلامي”، المركز الثقافي العربي، ط1، 1984. الشابي مصطفى: “النخبة المخزنية في مغرب القرن التاسع عشر”، منشورات كلية الآداب والعلوم الإنسانية،الرباط، 1995. الطويل محمد حجاج:</p> <ul> <li>“معلمة المغرب”، مادة: الجير، ج10، الجمعية المغربية للتأليف والترجمة والنشر، مطابع سلا، الرباط 1984.</li> <li>“معلمة المغرب”، مادة الجلد، الجمعية المغربية للتأليف والترجمة والنشر، ج10، مطابع سلا، الرباط، 1984. العبودي محمد بناصر: “معجم السفر والارتحال عند العامة “، دار الثنوثية للنشر والتوزيع، الرياض، 1433هـ/2012م. مارمول كاربخال:”إفريقيا”، ج2، ترجمة: محمد حجي، محمد زنيبر، محمد الأخضر، أحمد توفيق، أحمد بنجلون، مكتبة المعارف للنشر والتوزيع، الرباط، 1404هـ/1984م. المحامى محمد عبدالله عناى:”تاريخ العرب في اسبانيا أو تاريخ الأندلس”، ط1،منشورات مطيعة السعادة، 1924. حماد محمد راشد: “نجارة الأثاث في مصر القديمة”، تقديم: زاهي حواس، مطابع المجلس الأعلى للآثار. حسن علي حسن :”الحضارة الإسلامية في المغرب والأندلس عصر المرابطين والموحدين”، كلية دار العلوم جامعة القاهرة، ط1، منشورات الخنانجي، مصر. رجب عبد الجواد إبراهيم: “معجم المصطلحات الإسلامية في المصباح المنير”، دار الآفاق العربية، ط 1، القاهرة، 1423هـ/2002م. زوانات زكية: “معلمة المغرب”، ج12، الجمعية المغربية للتأليف والترجمة والنشر، مطابع سلا، الرباط، 1984، ص3960. لوطورنو روجي: “ فاس قبل الحماية”، ج 1، دار الغرب الاسلامي، ترجمة: محمد حجي و محمد الأخضر، بيروت، لبنان، 1406هـ/1486 م. محمد شفيق:</li> <li>“المعجم العربي الأمازيغي”،ج1، أكاديمية المملكة المغربية، الرباط، 1989، ص:153.</li> <li>شفيق محمد، “الدارجة المغربية مجال توارد بين الأمازيغية والعربية”، مطبعة المعارف الجديدة، الرباط، 1999.</li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="دراسات-تاريخية"/><category term="تاريخ-وسيط"/><category term="جغرافيا-تاريخية"/><category term="منشآت-مائية"/><category term="عمران-إسلامي"/><summary type="html"><![CDATA[دراسة ميدانية للحرف المائية وسيط]]></summary></entry><entry><title type="html">دور الماء في العمران والحضارة من خلال كتاب نزهة المشتاق للإدريسي</title><link href="https://fardane.com/blog/2025/nozha/" rel="alternate" type="text/html" title="دور الماء في العمران والحضارة من خلال كتاب نزهة المشتاق للإدريسي"/><published>2025-01-30T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2025/nozha</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2025/nozha/"><![CDATA[<h2 id="الماء-من-خلال-المصادر-نزهة-المشاق-نموذجا-ج1-مقتطف-من-عرض-ماستر-الماء-في-تاريخ-المغرب">الماء من خلال المصادر نزهة المشاق نموذجا ج1 مقتطف من عرض ماستر “الماء في تاريخ المغرب”</h2> <h2 id="تقديم">تقديم</h2> <p>يشغل الماء مكانة جوهرية في نشأة المجتمعات البشرية وتطورها على مر العصور، إذ لا يمكن أن نتخيل قيام أي نوع من أنماط العمران أو المراكز الحضارية دون هذا العنصر المحوري. ومن خلال السياق التاريخي، نجد أن المجتمعات القديمة والوسيطة قد أدركت بوضوح الرابطة المتينة بين توفر الموارد المائية واستدامة التجمّعات السكانية، الأمر الذي جعل الماء لا يقتصر دوره على تلبية الاحتياجات اليومية فحسب، بل امتد ليصبح أساساً للتخطيط الحضري والإنتاج الزراعي والتطور الاقتصادي. وعندما نعود إلى تراثنا العربي الإسلامي، تتبيّن لنا عناية المؤرخين والجغرافيين بوصفهم الدقيق للموارد المائية وويلخص تدوينهم لملاحظات ميدانية جمّة.وفي هذا الصدد، يبرز كتاب <em>نزهة المشتاق في اختراق الآفاق</em> للشريف الإدريسي بصورة جلية، كونه أحد أفضل النصوص الجغرافية الوسيطة التي تناولت موضوع الماء من حيث مصادره وانعكاساته المباشرة على البنى الاقتصادية والاجتماعية. وليس هذا الاهتمام بالماء اعتباطيًّا؛ بل يأتي كنتيجة منطقية لتجوال الإدريسي وأسفاره المتعددة عبر أقاليم مختلفة، ما مكّنه من فهم تنوّع أشكال الارتباط بين الانسان والماء، وبالتالي رصد تأثيره في رسم خرائط العمران. إن أهميّة هذا المصدر تزداد كلّما تعمّق الباحث في قراءته، إذ يكتشف مدى إدراك الإدريسي للمفاهيم البيئية والاقتصادية والإنسانية التي تقوم عليها أي حضارة حية.</p> <h2 id="مقدمة-الكتاب">مقدمة الكتاب:</h2> <p>اعتمد الإدريسي تقسيم العالم إلى سبعة أقاليم، واستهدف من وراء هذا التقسيم تقديم رؤية منهجية تسمح بتغطية شاملة للمواقع والمدن والظواهر الطبيعية والبشرية، بما في ذلك الموارد المائية. ويبرز جليًّا من خلال نَسْق السرد والبيانات أن الإدريسي أولى اهتمامًا بالغًا بمسألة توزيع المياه ودرجات توفرها، وذلك حرصًا منه على استجلاء دور الماء بوصفه عاملًا حاسمًا في قيام العديد من المشاريع العمرانية والتجارية.ومن اللافت في هذا المؤلف غنى المعلومات الجغرافية المتعلقة بمختلف المناطق، إضافةً إلى إشاراته المتكررة لوجود أنهار أو عيون أو آبار في كل موقع يتناوله بالدراسة، كما يصف كيف يؤثّر هذا الوجود المائي على ازدهار الأنشطة الزراعية والتجارية، بل وأحيانًا الأسطورية إذا ما تحدث عن وفرة المياه وما ترتبط به من معتقدات محلية في بعض الأقاليم. ويورد في مقدمة كتابه كلامًا يشير فيه إلى عظمة الخالق وما بثّ في الكون من عجائب، مبرزًا الانسجام الدقيق بين الأرض والماء، وكيف أنهما يشكلان وحدةً متجانسة في إطار صورة كروية تشهد بديع صنع الله.&gt; “وسلطانه الهادي إلى سبيل عزه تفضلاً وإرشاداً والدال على ارتباط النعم به قولاً واعتقاداً…” (الشريف الإدريسي)هذه الافتتاحية ذات طابع ديني وفلسفي في آنٍ معًا، إذ يظهر فيها مدى وعي الإدريسي بترابط العالم المائي واليابسة، ويُبرز موقفه من مبدأ شمولية الكون وتناغمه باعتباره منصة لتجديد الإدراك العقلي والروحي.</p> <h3 id="التعريف-بالمؤلف">التعريف بالمؤلف:</h3> <p>ينتمي الشريف الإدريسي إلى أسرة تنتسب إلى بني حمود الأشراف الأدارسة، وقد ازدهر نفوذ هذه الأسرة خلال مرحلة ملوك الطوائف في الأندلس، ما أضفى عليها أهمية دينية وسياسية في كلّ من المغرب والأندلس. وقد ترك هذا الانتماء العائلي أثرًا في تكوين الإدريسي الشخصي، لا سيما في نزعته الثقافية الجامعة واهتمامه بدراسة مختلف المجالات من فقه وعلم كلام وجغرافيا وفلك ونبات وطب.</p> <ul> <li><strong>نشأته وتعليمه</strong>: وُلد الإدريسي في مدينة سبتة سنة 493 هـ (نحو 1100 م)، وهي مدينة اشتهرت بكونها معبرًا تاريخيًا بين ضفتي المتوسط. تلقّى فيها علومه الأولية على أيدي مشايخ وأساتذة بارعين، حيث احتكّ منذ صغره بمزيجٍ من المؤثرات العلمية والأدبية. ولم يلبث أن انطلق في أسفار طويلة تضمّنت زيارات لعدد من المدن في أرجاء العالم الإسلامي والأوروبي، متتبعًا شواهد الحضارات ومنجزاتها، ومكتسبًا في كلّ محطة معارف متنوعة حول تضاريس البلدان ومواردها.</li> <li><strong>أعماله العلمية</strong>: ويمكن القول إن الشق الأبرز في شخصيته العلمية كان في ميدان الجغرافيا، إذ جمع معلومات جمّة ليضع خرائط دقيقة بصورةٍ أذهلت من عاصره من العلماء والملوك. وقد تميّز بانفتاحه على التراث الإغريقي والإسلامي، فضلاً عن براعته في إجراء مشاهدات عينيّة تعكس نزعةً علميةً تجريبية لا تتوافر كثيرًا في مؤلفات عصره. أما في مجال الطب والنبات، فقد خلّف الإدريسي تراثًا ملحوظًا، إذ تطرق إلى دراسة النباتات الطبية ودورها في حفظ الصحة العامّة.</li> <li><strong>وفاته</strong>: بعد سنواتٍ من التنقّل وعمل دؤوب في كنف البلاطات الحاكمة، يُرجّح أن الإدريسي وافته المنية في مدينة سبتة نحو سنة 560 هـ (1165 م). وتأتي هذه الوفاة عقب فتراتٍ من الاضطراب السياسي في صقلية، حيث كانت تربطه بالملك روجار علاقة وطيدة أتاحت له إنجاز كتابه الشهير وخريطته الشهيرة أيضًا. يُعتقد أن عودته إلى مسقط رأسه (سبتة) في أواخر حياته جاءت تلبيةً لرغبته في الانعزال والتأمّل بعيدًا عن الصراعات السياسية التي كان يشهدها محيطه، ليختم بذلك رحلة علمية حافلة بالتجديد في مجال الجغرافيا ورسم الخرائط.</li> </ul> <h3 id="التعريف-بالمصدر">التعريف بالمصدر:</h3> <p>يُعد كتاب <em>نزهة المشتاق في اختراق الآفاق</em> واحدًا من أبرز المصنّفات الجغرافية في التراث العربي الإسلامي، وقد نال شهرة واسعة لكونه عملًا جامعًا يأتي تتويجًا لسلسلة من رحلات الإدريسي العلمية وتحليلاته الميدانية. واللافت في هذا الكتاب هو دقّة الخرائط التي ضمنها المؤلف بين صفحاته، وكذا اهتمامه العميق بالجانب البشري للعمران، إذ يصف أخلاق الناس وعاداتهم وممارساتهم الاقتصادية، ثم يربط كل ذلك بانعكاسه المحتوم على كيفية استثمار الموارد المائية من آبار وينابيع وعيون.علاوةً على ذلك، فقد تم الانتهاء من هذا المؤلّف بتكليف من الملك روجار ملك صقلية، الأمر الذي يشير إلى اعتراف كبير من قبل البلاط الأوروبي حينذاك بالمكانة العلمية المرموقة للإدريسي. ورغم أن الكتاب يتسم بالطابع الموسوعي، إلا أنه يركّز بوضوح على مسألة الماء كعامل جوهري يفسّر ظهور كثير من المدن واندثار أخرى، ما يجعله مرجعًا ساطعًا لفهم التفاعلات بين الإنسان والبيئة في العصر الوسيط.</p> <h3 id="المصطلحات-الواردة-في-المصدر-بصفة-عامة">المصطلحات الواردة في المصدر بصفة عامة:</h3> <p>يتميز <em>نزهة المشتاق</em> بثروة لغوية هائلة حين يتطرق لمختلف أشكال المياه؛ فهو لا يكتفي بذكر البحار والأنهار، بل يسلط الضوء على الآبار والعيون والجداول والقنوات والوديان وما يجاورها من تكوينات طبيعية وبشرية على حدٍّ سواء. وفي العمق، يعكس هذا التنوع مصداقية ميدانية، إذ إن الإدريسي لم يكن مجرد ناقل عن كتب السابقين فحسب، وإنما كان شاهدًا عيانًا على العديد من الظواهر الجغرافية، ما أضفى ثراءً ووثوقية على سردياته. وتبرز في النصوص النسبة العالية التي يتكرر فيها لفظ “الماء” بمختلف صيغه، ويدل ذلك على مدى ولع الإدريسي بهذا العنصر الحيوي، وعلى القناعة السائدة آنذاك بأن الماء يبقى شرطًا أساسيًا لكل مولود حضاري، سواء أكان مدينة ناشئة أو مجتمعًا زراعيًا تقليديًا.</p> <h3 id="المصطلحات-الخاصة-بالمجال-المغربي">المصطلحات الخاصة بالمجال المغربي:</h3> <p>عندما يتكلم الإدريسي في الكتاب عن المغرب، يظهر جليًّا أنه يعي جيدًا مدى الرّفاه النسبي الذي امتازت به مناطق عدّة هناك بفضل تنوّع مصادر المياه. ففي حين يشير إلى الأنهار الكبرى كسبو وأم الربيع، يسلّط الضوء أيضًا على العيون والبحيرات الصناعية والبنى المائية مثل السواقي والمنشآت المخصّصة للري. ويضع القارئ أمام صورة شاملة تساعده في فهم التحولات الاقتصادية والعمرانية، كما يُبرز أن وفرة المياه قد ساهمت في تعدّد الأنماط الزراعية وازدهار العديد من المدن العتيقة التي لازلنا نشهد بعضها حتى يومنا هذا.ومن ثمّ فإن المغرب الأقصى وفق منظور الإدريسي يبرز كخزّان مائي طبيعي، يمتزج فيه عطاء الطبيعة مع اجتهاد الإنسان الذي أتقن تقنيات تطوير المنشآت المائية عبر العصور، متدرجًا من السواقي البسيطة إلى القنوات المعقّدة وأنظمة الري التي سهّلت زراعة مساحات شاسعة. وتتعدى أهمية هذه النظم المائية مجرد إمداد الناس بالماء، لتندرج ضمن عوامل نهضة المدن التي أصبحت مفاصل حياة اجتماعية واقتصادية.</p> <h3 id="أهم-مصادر-الماء-في-المغرب">أهم مصادر الماء في المغرب:</h3> <ul> <li><strong>الأنهار</strong>: يعدّ وادي أم الربيع ووادي ايناون ونهر سبو من أبرز الأمثلة التي ركّز الإدريسي عليها، حيث يشير إلى خصائص كلّ نهر منها، وإلى مدى إمكانية استغلاله في الملاحة النهريّة أو الريّ. وتُبرز نصوصه كيف أن ضفاف هذه الأنهار كانت مكانًا مفضّلًا لقيام أنشطة زراعية متقدمة.</li> <li><strong>العيون</strong>: لم تكن أهمية العيون في مدن المغرب مجرد التزود بمياه الشرب، بل كانت غالبًا نواة لقيام تجمعات حضرية بارزة، كما حدث في فاس ومراكش. وبدءًا من هذه العيون، انتشرت حدائق واسعة وبساتين مثمرة، تلبّي حاجات الناس وتنمّي الاقتصاد المحلي.</li> <li><strong>الآبار</strong>: تتأكد الضرورة الاستراتيجية للآبار في المناطق التي لا تحظى بقدر وافر من الأمطار أو الأنهار، خصوصًا في محيط مدينة مراكش أو المناطق الصحراوية القريبة منها. وقد رسّخ سكّان هذه المناطق تقاليد حفر الآبار بطرق هندسية تضمن عمقًا مناسبًا للمياه الجوفية وتُقلل من معدلات النضوب.</li> </ul> <h4 id="المنشآت-المدنية-الأرحية-المائية">المنشآت المدنية: الأرحية المائية:</h4> <p>لا تقتصر الإشارة إلى الأرحية المائية في نصوص الإدريسي على كونها وسائل لطحن الحبوب، بل تتعدى ذلك لتشكّل شاهدًا على تقدّم المستوى التقني الذي بلغه المجتمع المغربي في توظيف الماء. فالأرحية تتحوّل في هذه السياقات إلى مركز جذب اقتصادي، إذ تضمّ حولها ورشات للحرف اليدوية وأسواق لتبادل السلع، فتتلاقى الوظيفة الإنتاجية مع الدور الاجتماعي في ربط السكان بعضهم ببعض.وقد تكررت في الكتاب إشارات إلى مدن مثل فاس ومكناس وسجلماسة، حيث ازدهرت الأرحاء المائية على ضفاف الأودية أو بمناطق قريبة من العيون، ما يسهل تدفّق المياه ويحافظ على استمرارية دوران الأرحية طوال العام تقريبًا. ويبيّن الإدريسي كيف أن العناية الفائقة بأجزاء الأرحية وصيانتها سمحت بإطالة عمرها وبالإفادة المثلى من تيارات المياه.</p> <h4 id="المنشآت-الدينية-والعسكرية">المنشآت الدينية والعسكرية:</h4> <ul> <li><strong>المساجد</strong> : يربط الإدريسي بين حضور الماء في المساجد من حيث عمليات الطهارة اللازمة قبل الصلاة ومن حوضيات الوضوء، وبين البعد الجمالي الذي تجلى في بناء النوافير واستعمال الأقواس والأروقة الأنيقة للتزيين. هذه المنشآت تدل على وعيٍ معماري يجمع بين الوظيفة الدينية والجمالية، إذ تصبح المياه عنصرًا أساسيًا في راحة المصلين وتعميق تأملهم الروحي.</li> <li><strong>القلاع والحصون</strong> : في النصوص الخاصة بالقلاع والحصون، يشير الإدريسي إلى أن توافر منابع أو خزانات مياه ضمن نطاق الحصن كان شرطًا مهمًا لأغراض الأمن والدفاع. فحين تشتد الحروب أو تحلّ أوقات الحصار، يكون امتلاك مصدر مائي أو خزانات ضخمة عاملًا حاسمًا في صمود المدافعين واستمرار حياة السكان على نحو أفضل، ما يجعل التخطيط المائي في أنماط البناء العسكري عنصرًا لا غنى عنه.</li> </ul> <h2 id="خاتمة">خاتمة</h2> <p>إن استقراء موضوع الماء من خلال المصادر الجغرافية، وبخاصة كتاب <em>نزهة المشتاق في اختراق الآفاق</em> للشريف الإدريسي، يفتح لنا أبوابًا جديدة لدراسة التاريخ والعمران والأبعاد الحضارية بصفة أشمل وأعمق. فمن خلال أعمال الإدريسي، نكتشف كيف يؤثر توافر الموارد المائية أو ندرتها في رسم خريطة الاستقرار البشري ونمو الأنشطة الاقتصادية والزراعية، بل وامتدادها إلى أشكال الإبداع المعماري والتقني. إن هذا الكتاب لا يقتصر على كونه سجلًّا للمدن والأنهار والعيون فحسب، بل هو شهادة حيّة على وعي حضارة بأكملها بأهمية العنصر المائي ودوره في ازدهارها واستمراريتها.وبالنظر إلى شمولية طرح الإدريسي واحتفائه بالماء في مختلف الأقاليم والمناطق، يبدو جليًّا أن الماء قد لعب دورًا جوهريًا في التأسيس لمدن قوية وازدهار مجتمعات نشطة على المستويات الاقتصادية والثقافية والفكرية. وإذا كان الماء يمثل بالنسبة إلينا اليوم تحديًا عالميًا في ظل التحولات المناخية وضغوط التنمية، فإن جهود المؤرخين والجغرافيين في العصور الوسيطة تزودنا برؤى تاريخية عميقة حول كيفية التعامل مع هذا المورد وجعل الاستدامة محورها المركزي. وعليه، تكشف لنا هذه القراءة في كتاب الإدريسي الأهمية البالغة للبحث الدقيق في القضايا التي تبدو على الهوامش، ولكنها في حقيقتها تحتل موقعًا كبيرًا في صلب بناء الحضارات وتطورها. إن الماء لا يظل مجرد سائل يمدنا بالحياة، بل يتحول إلى عنصر دينامي مهم يحدد أشكال العمران وسبل المعيشة، ويدعو الباحثين إلى مزيد من الاستقصاء والبحث في كل ما يتصل به من علوم ومعارف. ففي كل قطرة ماء، ثمة حكاية لعمران، وفي كل نبع، تتجلى فرصة لاستمرارية حضارية. إن المطالعة المتأنية لهذه النصوص التراثية تقوّي حس تقديرنا لهذه الثروة الحيوية وتلهمنا بإمكاناتنا وجدوى كل جهد يُبذل للحفاظ عليها والانتفاع بها بأسلوب حكيم ومستدام. مقتطف من عرض:</p> <p>إنجاز:عزيز فردان وعبد الله أمجهادي</p> <p>ماستر: الماء في تاريخ المغرب</p> <p>“كلية الاداب والعلوم الإنسانية، جامعة القاضي عياض”</p> <p>مادة: العمارة المائية بالمغرب الوسيط</p> <p>تحت إشراف الدكتوره: عائشة الناجم كنتوري العروسي</p>]]></content><author><name></name></author><category term="دراسات-تاريخية"/><category term="تاريخ-وسيط"/><category term="جغرافيا-تاريخية"/><category term="منشآت-مائية"/><category term="عمران-إسلامي"/><summary type="html"><![CDATA[دراسة لأهمية الموارد المائية في تشييد المدن وتطور العمران من خلال المصادر الوسيطة]]></summary></entry><entry><title type="html">ردود فعل ساكنة إحاحان على الأزمات المناخية</title><link href="https://fardane.com/blog/2024/haha/" rel="alternate" type="text/html" title="ردود فعل ساكنة إحاحان على الأزمات المناخية"/><published>2024-04-03T00:00:00+00:00</published><updated>2024-04-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2024/haha</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2024/haha/"><![CDATA[<h2 id="ردود-فعل-ساكنة-إحاحان-تجاه-الأزمات-المناخية">ردود فعل ساكنة إحاحان تجاه الأزمات المناخية</h2> <p><strong>مقتطف من عرض من إنجاز:</strong><br/> عزيز فردان وعبد الله أمجهادي</p> <p><strong>ماستر:</strong><br/> الماء في تاريخ المغرب</p> <p><strong>كلية الآداب والعلوم الإنسانية، جامعة القاضي عياض</strong></p> <p><strong>مادة:</strong><br/> علم المناخ</p> <p><strong>تحت إشراف الدكتور:</strong><br/> هشام الركيك</p> <h3 id="مقدمة">مقدمة</h3> <p>يعتبر علم المناخ من العلوم الحديثة التي اهتم بها الإنسان بصفة عامة، واقتحمها المؤرخ بصفة خاصة. رغم صعوبة تحديد هذا النوع من العلوم، سواء من حيث التعريف أو الفترة الزمنية التي يغطيها، إلا أنه يحتل مكانة مهمة في التحليل العلمي الرصين للحوادث التاريخية. فقد أضاف الكثير لعلم التاريخ وفتح أبوابًا جديدة للباحثين. المناخ كما جاء في التعريفات المتداولة هو: “مجموع حالات الجو فوق مكان معين في تسلسلها الزمني الاعتيادي”. فهو إذن مجموع الظواهر الميتيورولوجية التي تميز الحالة المتوسطة.</p> <p>إن أصل علم المناخ (climatologie) لغويًا، يرجع إلى الكلمة الإغريقية “klima”، وتعني مائل، و”logie” تعني علم. ومن هنا، يهتم المناخ بدراسة كل الأحوال الجوية التي تميز منطقة معينة لفترة زمنية طويلة، دراسة علمية يستفيد منها الإنسان للتعرف على المناخات القديمة والحالة التي كانت عليها الكرة الأرضية منذ ظهورها.</p> <p>لقد اهتم الإنسان منذ القدم بالظواهر الجوية لما لها من تأثير مباشر أو غير مباشر على حياته وعلى جل أنشطته الحيوية. فمن هذا المدخل جاء دور المؤرخ لكشف بعض اللبس عن كيفية تأثير المناخ على الإنسان، خاصةً ونحن نتحدث عن تدخل المناخ في الموارد المائية، والأهمية الكبيرة التي تشغلها هذه الموارد في الحياة.</p> <p>من منطلقنا كباحثين في التاريخ، نتبنى منهجية جديدة تروم الاعتماد على جل العلوم التي من شأنها أن تفيدنا بمعلومات مضبوطة وقابلة للتحليل والتمحيص. ارتأينا السير على هذا المنوال لعلنا نجيب على مجموعة من التساؤلات التي شغلت بالنا منذ تعرفنا على هذا العلم وأسسه الأولية. نحاول تطبيقه على مجال عيشنا أو منطقتنا “حاحا” آملين أن نضيف ولو الشيء القليل للتعريف بالمناخ السائد في المنطقة، وكيفية تأقلم الساكنة مع الخصاص الكبير في الموارد المائية، وكذلك المناخ الجاف الذي يسود في هذا المجال.</p> <p>قيمة هذا البحث تنطلق من منهجية توثق للعناصر الطبيعية، لمنطقة حاحا وردود فعل الساكنة للتكيف، من خلال رصد العلاقة بين الأركان والمناخ، خصوصًا مع عدم التكافؤ بين الموارد الطبيعية وحاجيات الساكنة المحلية.</p> <h3 id="أسباب-اختيار-الموضوع">أسباب اختيار الموضوع</h3> <p>إن اختيار الموضوع جاء نتيجة وعينا بأهميته الموضوعية. بالإضافة إلى الانتماء إلى منطقة حاحا، والبحث عن الوسائل للدفع بعجلة التقدم في المنطقة، نجد أيضًا جانبًا مهمًا يتعلق بحساسية الموضوع، خصوصًا أمام الفشل في مواجهة الطبيعة، والاعتماد على اقتصاد مضطرب يعتمد على التساقطات المطرية غير المنتظمة، وانتظار كرم الطبيعة. رغم ما تتوفر عليه المنطقة من غطاء نباتي يمكن أن يكون في بعض الأحيان الملاذ الوحيد لعيش الساكنة. فغابة الأركان لعبت ولازالت تلعب دورًا حساسًا في الرفع من التنمية الاجتماعية للمنطقة، خاصةً بتنوع استعمالاته وبالمكانة التي أصبح يتمتع بها على المستوى العالمي. ومن هنا سنحاول التعريف بهذا النوع من الغطاء النباتي وسنركز على أدواره ومكانته في المجتمع الحاحي.</p> <h3 id="أهداف-البحث">أهداف البحث</h3> <p>إن الهدف من البحث يتجلى في استبصار التراث الطبيعي للمنطقة الذي يشكل هويتها، خصوصًا أن هذه الأخيرة تتعرض لتغيرات مستمرة. هذا البحث رؤية تفتح عيونًا مستقبلية لفهم المناخ وتأثيره في المجال، وتحاول الإجابة على مجموعة من الأسئلة من قبيل:</p> <ul> <li>ما هو المجال الذي تغطيه منطقة حاحا؟</li> <li>بماذا يتميز هذا المجال من حيث المناخ؟</li> <li>ما مدى تأثير التغيرات المناخية على ساكنة المنطقة؟</li> <li>كيف يتأقلم الإنسان الحاحي مع هذه التغيرات؟</li> </ul> <h3 id="المحور-الأول-المعطيات-الطبيعية-والبشرية">المحور الأول: المعطيات الطبيعية والبشرية</h3> <h4 id="أولًا-المعطيات-الطبيعية">أولًا: المعطيات الطبيعية</h4> <h5 id="1-المجال">1. المجال</h5> <p>ذهب جل كتاب الحوليات الذين اهتموا بتاريخ الأسر المغربية الحاكمة إلى أن إنشاء مدينة الصويرة الجديدة انطلاقًا من لا شيء، كان من الأعمال الكبرى التي حققها سيدي محمد بن عبد الله. يمكن اعتبار قرار السلطان قرارًا جريئًا لا يخلو من مجازفة، فالأماكن المحيطة مباشرة بالموقع الذي اختاره كانت عديمة الخصوبة. في اتجاه الجنوب تهب رياح شبه دائمة تنقل الرمال من مواضعها، فتصبح الزراعة على درجة كبيرة من الصعوبة. كانت قرية “الديابات” الصغيرة والمقفرة، والواقعة مباشرة جنوب موقع الصويرة على واد أقصاب، هي المكان المأهول الوحيد في المنطقة. كانت حاحا منطقة داخلية تقع جنوب الصويرة، وتحتوي على قرى قليلة يعيش سكانها باستمرار في مساكن جماعية أو في دواوير صغيرة، بمعزل عن أمثالهم من القبائل. في هذا اختلاف بسيط عما هو معروف وسائد في جل أنحاء المغرب، حيث تنبت القرى والدواوير في كل البوادي والأحواز.</p> <p>اختلفت حدود بلاد حاحة باختلاف العصور. في القديم، كانت تطلق على منطقة شاسعة تمتد كما في كتب التاريخ كالعبر والاستقصا إلى بلدة تادنست من جهة القبلة، وتجاور دكالة غربًا وتمتد بسيطًا إلى السوس. من ناحية الغرب، يمتد الساحل المتميز بخليج الظل المنفذ الرئيسي نحو العالم الخارجي طوال ثلاثة آلاف سنة، حيث أسس أمراء قبائل حاحة قلعة الصويرة وقلعة أكادير منذ ما قبل الإسلام. يقول مارمول كاربخال في كتابه “أفريقيا”: “إقليم حاحا هو الجزء الواقع في أقصى غرب مملكة مراكش، ولذلك فهو أول ما سنصفه، حيث أن ترتيبه يمتد من الغرب إلى الشرق. هذا الإقليم يحتل جميع رأس الأطلس الكبير، الذي يسميه الأفارقة تبقال، ويحده من الغرب والشمال المحيط ومن الجنوب جبال الأطلس الكبير المتاخمة لإقليم سوس ومن الشرق نهر أسيف المال، الذي يفضله عن إقليم مراكش. ينبع هذا النهر من جبل هنتاتة، ثم يسيل في السهل إلى أن يلتقي بنهر تانسيفت، الذي يفصل هذا الإقليم عن إقليم دكالة. توجد في هذه المساحة كلها جبال عظيمة وعرة شاهقة جدًا، وصخور مغطاة بالأشجار تنبع فيها جداول تسقي بها أودية صغيرة. في جميع الأماكن، توجد ماعز والحمير لخدمة الإنسان”.</p> <p>يقسم شارل دوفوكو المنطقة إلى أربعة أجزاء:</p> <ol> <li>أجراف الشاطئ: إنها في كل مكان كما رأيتها في السابق.</li> <li>الأودية: قصورها محروثة وتنتشر فيها القرى.</li> <li>الشواطئ: تكسوها جميعًا أشجار الأركان، جزء من الشطح من تراب والجزء الآخر من صور بيضاء، منحدراتها وعرة إلى حد ما وتخددها شعاب وعرة.</li> <li>الهضاب: تكون الجزء الأكبر من أراضي حاحا وهي الجزء الأهم منها.</li> </ol> <p>في القرن السادس/12م، تقلص موطن حاحة من الشمال بسبب دخول العرب الهلاليين الذين استقدمهم يعقوب المنصور الموحدي من إفريقيا. تدفق هؤلاء على السواحل بالشاوية ودكالة، فاختلطوا بالسكان الأمازيغ ونشروا في هذه السواحل اللغة العربية وحمولتها من الأعراف والتقاليد. أخذت هذه المنطقة تتعرب تدريجيًا إلى أن تغلبت العربية على اللهجات التي كانت سائدة قبل ذلك في كل من دكالة وعبدة والشياظمة المستعربة حاليًا، وبدلك تقلص موطن حاحة الأمازيغية الذي يقتصر على منطقة محصورة بين مدينتي الصويرة وأكادير وجنوبًا تستوطنه اثنا عشر قبيلة متجاورة على الشكل التالي:</p> <ul> <li>الصف الساحلي: إداوكرض، إداوسارن، إداوكيلول، أيتامر.</li> <li>صف الوسط الهضبي: إنكافن، امكراد، إداوكازو، إداوتغما.</li> <li>الصف الشرقي الجبلي: أيت زلطن، إداوزمزم، إداوبوزيا، ايت عسى.</li> </ul> <h5 id="2-الموارد-المائية">2. الموارد المائية</h5> <p>تعرف منطقة حاحا ضعفًا في الموارد المائية. رغم إطلالها على الساحل في جزء كبير منها، إلا أنها تعاني خصاصًا كبيرًا في الموارد المائية، وخاصة منها السطحية. قلة الأودية وصغرها، وتعرضها للجفاف في كثير من الأحيان أدى بالساكنة إلى حفر الآبار لتوفير الحاجيات اليومية من هذه المادة الحيوية.</p> <p>نضبت الموارد المائية بدواوير أيت حساين، تاوريرت، إيمزيلن، أيت واسيف، تيمسوريين، إدحماد، بوزرو، إذ عثمان بشمال جماعة أيمي نتليت، وبوركيك وايت صليب. باتت أولوية الأولويات بالنسبة للأطفال والنساء هي إيجاد ما يجيب عن الحد الأدنى من احتياجات أربعة آلاف نسمة من الماء. الوضعية الكارثية تعكس رصيدًا صفريًا من سنوات تدبير جماعي أسال الكثير من المداد، ولم يفلح إلى حدود الساعة في تحريك ساكن الجهات المسؤولة سواء تنظيمية كانت أو قضائية. إلا أن حالة الإذلال والعقاب الجماعي التي طالت الساكنة لم تولد سوى بوادر انفجار اجتماعي، وجد تعبيراته إلى حدود الساعة في أشكال احتجاجية سلمية، بداية باحتجاجات 31 يوليوز 2012 بدوار بوزرو، و02 غشت 2012 ببهو قيادة سميمو، والتي تمخضت عن وعود لم تتحقق بتيسير سبل الولوج إلى الموارد المائية لساكنة المنطقة. دفع هذا الوضع بالساكنة إلى الاحتشاد والتحرك بشكل عفوي يوم الاثنين 13 غشت 2012 في إطار مسيرة جماهيرية توجت بوقفة احتجاجية أمام مقر الجماعة.</p> <p>هذه الوضعية الصعبة من حيث المورد المائي أدت إلى احتقان اجتماعي في بعض المناطق، وخاصة منها الجبلية. أغلب السكان يتزودون بحاجياتهم اليومية من نقاط مياه بعيدة يضطرون إلى السفر إليها لساعات طوال بواسطة الدواب.</p> <p>كانت المنطقة وخاصة منطقة إذاوكرض إلى حدود القرن التاسع عشر مجالًا تنتشر فيه صناعة قصب السكر، قرب وادي سمي على اسم هذه الصناعة “وادي القصب”. إلا أن تراجع مياه هذا الوادي الذي كان دائم الجريان إلى موسمي الجريان، أدى إلى توقف زراعته في نهاية القرن 19م. حاليًا تعيش المنطقة تحت رحمة الأمطار وما تختزنه العيون الباطنية وبعض المطفيات التي لازال العمل بها في جل هذه المنطقة.</p> <h4 id="ثانيًا-المؤشرات-البشرية">ثانيًا: المؤشرات البشرية</h4> <h5 id="1-لمحة-تاريخية">1. لمحة تاريخية</h5> <p>قبيلة تعد في عرف النسابين من قبائل مصمودة من جملة شعوب البرانس. حاحة اسم قديم ضارب في أعماق التاريخ منذ ما قبل الإسلام. يطلق اسم حاحا أيضًا على المجال الجغرافي الذي تستوطنه هذه القبيلة من باب الإضافة، فيقال: (بلاد حاحا). تم حذف كلمة بلاد للاختصار فأصبح إطلاق حاحا على المواطنين يغني عن ذكر المضاف.</p> <p>بفضل موقع حاحا وسط المغرب كجسر رابط بين الشمال والجنوب المغربي، فإنها تمثل قطب الرحى للحوادث التاريخية والتفاعلات الثقافية والحضارية التي عرفها المغرب عبر العصور. تألقت بسبب ذلك أسماء حاحية لامعة في مجال السياسة والدين والأدب، أمثال العبدري الحيحي، وسعيد بن عبد المنعم الحاحي، ويحيى الحاحي الأديب السياسي والقائد الحاج عبد الله الحاحي وأنفلوس الحاحي وغيرهم.</p> <p>وفيما يخص علاقة حاحة بالمخزن، يبدو أنها كانت من إيالة البرغواطيين في بعض الأوقات التي تقووا فيها وامتد نفوذهم إلى تامسنا على ساحل البحر إلى ماسة بسوس.</p> <p>ثم لما اندفع المتونيون من الجنوب، كانت حاحة والشياظمة أول باب فتح لهم إلى الحوز، لأن الركراكيين الذين عمروا في القرون الهجرية الثالث والرابع والخامس الجواز إلى رباط شاكر على مسيل وادي نفيس، كانوا دائمًا ضد البرغواطيين، فلذلك مدوا أيديهم للمرابطين. ثم كثر ذكر حاحة بعد ذلك في الدوائر المخزنية.</p> <p>في العصر الموحدي، ناصر أهل حاحة دعوة المهدي بن تومرت في بداية عهدها. في عام 541هـ/1146م، ارتد الحاحيون مع من ارتد من قبائل مصمودة عن المذهب الموحدي، لذلك وجه عبد المؤمن إلى حاحة جريدة والوعظ والاعتراف على يد قائديه المخلصين وهما: صهر أبي سعيد، وعثمان بن مناد. في العصر المريني ظلت حاحة تعيش على شكل أحياء صغيرة تحيط نفسها بدائرة من الأسرار، وغالبًا ما يحكم هذه الأحياء أعيان محليون يديرون شؤون قبائلهم الصغيرة الملتفة حول قلاع (إيكيدار) تتشكل الأحياء البربرية في الجنوب منذ قرون إلى أن ظهر الحكم السعدي حوالي عام 918هـ/1512م، فخلقت هذه التجمعات السكنية بحاحة وإيداوتنان عدة صعوبات للمخزن السعدي. لم تلبث أن اختفت واحدة تلو الأخرى بسبب هجمات البرتغاليين والأعراب الذين دمروا عددا كبيرا من تلك القلاع التي سماها الحسن الوزان بمدن حاحة. وصف عمرانها وما آلت إليه من خراب.</p> <p>في ظل الدولة العلوية، تحولت بالخصوص إلى قبيلة مخزنية في عهد المولى رشيد 1075/1082، وأخيه المولى إسماعيل 1082/1139. فعندما سلك الأول طريق حاحة على رأس الثمانينيات في القرن 11هـ، لم يلاق أي مقاومة في هذه المنطقة إلا من طرف سكان جبال إيداوتنان الذين قرروا حمل السلاح في وجهه عند نقطة كاب غير جهة أكادير. توالت الحملات التأديبية بدون توقف وكانت تمر غالبًا من بلاد حاحة. تم أصبح البلد مسرحا لحروب بين أبناء السلطان المولى إسماعيل، فبقيت حاحة في الأطراف متمتعة باستقلالها إلى أن جاء عهد سيدي محمد بن عبد الله 1171/1206م.</p> <p>بدا أن رياح المقاومة والنضال في سبيل نصرة الحق والمشروعية متأصلة في قبائل حاحة، مع ما يتطلب ذلك من شجاعة وتضحية. تشهد بذلك الحروب التي خاضوها ضد برغواطة، وكذلك تحت لواء كبار علمائهم من شيوخ الزوايا أمثال (محمد بن سليمان الجزولي 870هـ/1465م).</p> <h5 id="2-الأنشطة-الفلاحية">2. الأنشطة الفلاحية</h5> <p>يشغل جل ساكنة حاحا أنشطة فلاحية تقليدية، كالحرث وتربية الماشية. أغلب مزروعاتهم عبارة عن حبوب من شعير وقمح وذرة. أشار شارل دوفوكو إلى المنطقة أنها: “تكسوها المزروعات في جزئها الأكبر، حقول شعير وقمح وبها أشجار أركان كانت عليه حقوا إلن”. هناك إشارة لمرمول كاربخال يقول فيها: “ينمو فيها شعير كثير لكن القمح لا ينبت فيها أصلا”. يمكن أن نقول هنا بأن ساكنة المنطقة لم تكن تعرف زراعة القمح إلا في الآواخر أي مع رحلة دوفوكو في القرن 18م. هناك من السكان من يزرع بعض الخضروات في المناطق التي تحادي وادي القصب. لا زالوا يحافظون على الطرق التقليدية في الحرث بالدواب والمحاريث التقليدية، رغم دخول الآلات إلى هذه المناطق وخاصة في الوقت الراهن.</p> <p>بالإضافة إلى الزراعة، يهتم ساكنة منطقة حاحا بتربية بعض رؤوس الماشية، من أبقار وماعز وأغنام وإبل. بحكم الطبيعة الوعرة، فإن أغلب الساكنة يهتمون بتربية الماعز. يقول مارمول كاربخال: “وفي جميع هذه الأماكن قطعان كثيرة من الماعز والحمير لخدمة السكان”. نظرًا لقدرته على التكيف مع مناخ المنطقة وكذلك قلة الماء، بالإضافة إلى قدرته على صعود أشجار الأركان والتقاط أوراقها. بالتأكيد، فإن الحرفيين يعتبرون جلود الماعز من أهم الجلود في المنطقة وكذلك على الصعيد الوطني، فالصويرة كعاصمة حضارية للمنطقة استحوذت على القسط الأوفر من تجارة الجلود وخاصة في العهد العلوي التي تضررت بشكل كبير مع فرض الترتيب الحسني الذي قوبل بالرفض وجعل هذه التجارة تتراجع بشكل كبير في هذه الفترة. في نفس الوقت، تعتبر المنطقة مجالًا مناسبا لانتشار تجارة النحل: “وتجارة النحل بها رائجة كتجارة الماعز بسبب الكميات الهائلة التي يستخرج منها وتباع مع الجلود”. اهتم الساكنة أيضًا بتربية الإبل لقدرتها على أكل أوراق شجر الأركان المشوك، والتأقلم مع الجفاف.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="دراسات-تاريخية"/><category term="تاريخ-معاصر"/><category term="جغرافيا-تاريخية"/><summary type="html"><![CDATA[دراسة لأثر التقلبات المناخية على الساكنة المغربية]]></summary></entry><entry><title type="html">التصوف والطرق الدينية بالمغرب</title><link href="https://fardane.com/blog/2024/manhaje/" rel="alternate" type="text/html" title="التصوف والطرق الدينية بالمغرب"/><published>2024-04-03T00:00:00+00:00</published><updated>2024-04-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2024/manhaje</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2024/manhaje/"><![CDATA[<h1 id="الطرق-الدينية-والصوفية-بالمغرب">الطرق الدينية والصوفية بالمغرب</h1> <h2 id="تقديم">تقديم</h2> <p>يعتبر التصوف جانبا من أخص جوانب الحياة الروحية في الإسلام، وهو تجربة وسلوك قبل أن يكون مذهبا وفكرا. يعد التصوف تعميقا لمعاني العقيدة واستنباطا لظواهر الشريعة، وتأملا لأحوال الإنسان في الدنيا وتأويلا للرموز. والتصوف كذلك يعطي للشرائع قيما موغلة في الأسرار، كما أن فيه انتصارا للروح على الحرف أو المضمون على الشكل. والتصوف علم يعتبره علماء الإسلام من العلوم الشرعية أو العلوم الدينية. أما بعض الدراسات الحديثة التي أجريت حول التصوف فقد أثبتت أنه فرع من فروع الفلسفة الإسلامية. والتصوف تجربة روحية فردية خالصة، والصوفية أو القوم يجمعهم موقف مشترك يتلخص في أنهم ينكرون إنكارا باتا أن الحقيقة هي ذلك الواقع المحسوس لأن الواقع المحسوس الذي يتشبث به غيرهم، لا يشبع في طائفة الصوفية نزعاتهم الروحية العالية ولا يروي فيهم غلة الشوق إلى معرفة الحقيقة المجردة التي تصبو نفوسهم إلى معرفتها والاتصال بها. ويدعي المتصوفة أن بلوغ هذه الحقيقة يكون بالمعرفة القبلية والذوقية لا بالمعرفة العقلية والحسية العاجزة عن كشف الحجب والمغيبات والاتصال بعالم الملكوت والأنوار. ولا يزال التصوف قائما منذ نشأته في صدر الإسلام حتى يومنا هذا، ويتميز بجملة من السمات أهلها التخلي عن العالم والزهد فيه، والتعويل على “الكشف” و”الذوق” و”المعرفة الباطنية”.</p> <p>لقد شغل البحث في ماهية التصوف وأصوله ومصادره جزءا كبيرا من الدراسات الحديثة سواء بالنسبة للمستشرقين أو الباحثين العرب والمسلمين. ويثير موضوع التصوف جملة من التساؤلات من أبرزها: ما هو التصوف؟ وما أصل تسميته؟ ما نوع التصوف المنتشر في المغرب؟ وماذا نقصد بالطرق الصوفية أو الزوايا؟ وما هي أهم وظائفها؟</p> <h2 id="i-تعريف-التصوف-ومراحل-نشأته">I. تعريف التصوف ومراحل نشأته</h2> <h3 id="1-تعريف-التصوف">1) تعريف التصوف</h3> <p>إن التصوف قد اختلف في أصله واشتقاقه وتضاربت حوله الآراء، ولم ينته إلى نتيجة حاسمة. ولقد تنبه ابن خلدون إلى هذا الأمر، إذ قال في كتابه “شفاء السائل في تهذيب المسائل”: «وقد حاول كثير من القوم (أي رجال التصوف) التعبير عن هذا التصوف بلفظ جامع يعطي شرح معناه، فلم يف بذلك قول من أقوالهم». وذكر السهروردي في كتابه “عوارف المعارف” في نهاية الفصل المعنون “ماهية التصوف”: «وأقوال المشايخ في ماهية التصوف تزيد عن ألف قول ويطول نقلها…». وهذا يدل عن صعوبة تعريف التصوف وتحديد معناه وضبطه بدقة.</p> <p>تباينت آراء الباحثين في أصل كلمة التصوف، فقال بعضهم أن ألفاظ التصوف والصوفي والصوفية مشتقة من “الصوف” الذي تميز الزهاد والنساك بلبس الخشن منه. وهناك أقوال مختلفة في اشتقاقها من “الصفة” وهي مقعد مغطى خارج المسجد الذي أمر الرسول صلى الله عليه وسلم ببنائه في المدينة، كان يأوي إليه بعض فقراء المسلمين ممن لم تكن لهم بيوت. ومن “الصف” استنادا إلى القول أن الصوفية كانوا أول الناس مجيئا إلى المسجد فيشكلون الصف الأول من بين المؤمنين في الصلاة، وهم في الآخرة في “الصف” الأقرب إلى الله. وقال جماعة باشتقاقها من “الصفاء” أي الطهر الروحي، حيث صفت قلوب أهل الصوفية من الشرور وأكدار الدنيا وشهواتها. وهناك من رأى أنها مشتقة من الكلمة اليونانية “صوفيا” ومعناها الحكمة الإلهية.</p> <p>ويرى ابن خلدون أن اشتقاق “التصوف” أو “المتصوفة” من الصوف أقرب إلى الصواب لاختصاص أصحابه بلبس الصوف، ويؤيد هذا الرأي أبو نصر السراج الطوسي حيث قال في كتابه “اللمع في التصوف”: «إن الصوفية هم معدن جميع العلوم وحل جميع الأحوال المحمودة والأخلاق الشريفة… فلما كانوا في الحقيقة كذلك، لم يكونوا مستحقين اسما (تعريفا) دون اسم… فلما لم يكن ذلك (ممكنا) نسبتهم إلى ظاهر لبسهم، لأن لبسة الصوف دأب الأنبياء عليهم السلام وشعار الأولياء والأصفياء… فلما أضفتهم إلى ظاهر الألبسة كان ذلك أساسا مجملا عاملا مخبرا عن جميع العلوم والأخلاق…». وهذا القول معناه أن الصوفية سموا كذلك لاشتهارهم بلبس الصوف.</p> <p>أما في ما يخص التعريف فقد أجمع الباحثون في تعريف الصوفي على أنه «رجل أحب الله فآثره وكره الدنيا». ومن أشهر التعاريف قول “معروف الكرخي”: «التصوف هو الأخذ بالحقائق واليأس مما في أيدي الخلائق». كما نجد أيضا قول الإمام الجنيد حين سئل عن التصوف فقال: «تصفية القلب عن موافقة البرية، ومفارقة الأخلاق الطبيعية وإخماد الصفات البشرية، ومجانبة الدعاوي النفسانية، ومنازلة الصفات الروحانية، والتعلق بالعلوم الحقيقية، واستعمال ما هو أولى على الأبدية، والنصح لجميع الأمة، والوفاء لله على الحقيقة، واتباع الرسول في الشريعة».</p> <p>ويبين “ابن خلدون” في كتابه “المقدمة” أن «أصل التصوف هو العكوف على العبادة، والانقطاع إلى الله والإعراض عن زخرفة الدنيا وزينتها والزهد فيها يقبل عليه الجمهور من لذة ومال وجاه، والانفراد عن الخلق في الخلوة للعبادة. وكان ذلك عاما في الصحابة والسلف فلما نشأ الإقبال على الدنيا في القرن الثاني وما بعده وجنح الناس إلى مخالطة الدنيا، اختص المقبلون على العبادة باسم الصوفية».</p> <h3 id="2-نشأة-التصوف">2) نشأة التصوف</h3> <p>يتوجب القول أن التصوف الإسلامي لم يكن نظاما أجنبيا غريبا عن الإسلام ولا دخيلا من النصرانية أو اليهودية أو البوذية… وأن أصول التصوف موجودة في القرآن الكريم وفي الحديث وفي العقيدة الإسلامية وشعائر الدين نفسه. وهذا لا يمنع من الاعتراف بأن أنظمة كالتصوف أساسها الزهد والنقشف كانت موجودة في الديانات الأخرى. إن التصوف إسلامي الجذور، ولكن لحقت به عبر بعض الفترات التاريخية سمات ومؤثرات خارجية بعدما انخرط فيه بعض الخارجين وضعاف العقيدة وأصحاب الأهواء مما كان لهؤلاء جميعا أثرهم السيء. وقد اعتمدنا في قولنا هذا على ما توصل إليه المستشرق “ماسينيون” المتخصص في التصوف الإسلامي حيث قال بأن التصوف الإسلامي نابع من القرآن الكريم ثم العلوم الإسلامية كالحديث والفقه وما إلى ذلك. كما يرى ابن خلدون “أن هذا العلم (أي التصوف) من العلوم الشرعية الحادثة في الملة وأصله أن طريقة هؤلاء القوم لم تزل عن سلف الأمة وكبارها من الصحابة والتابعين ومن بعدهم طريقة الحق والهداية وأصها العكوف على العبادة والانقطاع إلى الله تعالى والإعراض عن زخرف الدنيا وزينتها والزهد فيما يقبل عليه الجمهور…».</p> <p>وقد مر التصوف الإسلامي بمراحل متعددة من أهمها:</p> <ul> <li> <p><strong>مرحلة الزهد</strong>: تميزت بكون الصحابة والزهاد كانوا يتخذون من القرآن وسيرة الرسول صلى الله عليه وسلم المثل الأعلى في العبادة والزهد والتقوى وقد نشأ هذا التصوف أو الزهد إسلاميا بحتا.</p> </li> <li> <p><strong>مرحلة التصوف العملي</strong>: اتجه المتصوفة في هذه المرحلة إلى تحليل النفس ونقد عيوبها وتطهيرها وبيان أحوالها ومقاماتها وتعلقوا بالعشق الإلهي وبدأ الصوفية يميزون بين الظاهر والباطن من الشريعة ومن حياة الإنسان وأولو الأهمية للباطن (القلب والنفس والنية…) باعتباره أساس ذلك الظاهر وقوامه. وظل تصوفهم سنيا معتدلا ملتزما بأوامر الشرع. ويمثل القرنين الثالث والرابع العصر الذهبي للتصوف العملي.</p> </li> <li> <p><strong>مرحلة التصوف الفلسفي</strong>: تميز هذا النوع من التصوف بظهور نظريات وآراء فلسفية غريبة عن العقيدة الإسلامية وقد تأثر هذا التصوف بأفكار أفلاطونية… حيث بدأ التصوف يقيم دعائمه على أسس فلسفية، فظهرت نظريات في الوجود والمعرفة تقترب من نظريات الفلاسفة مثل نظرية الاتحاد والحلول، ونظرية الوحدة المطلقة ونظرية وحدة الوجود… مما جعل أقطاب هذا التصوف يزيغون عن التصوف السني، ويتمثل ذلك في دعوة بعضهم إلى إسقاط التكاليف الشرعية واصطناع تأويل مفرط للنصوص الشريعة. وقد اكتمل التصوف الفلسفي في القرنين السادس والسابع الهجريين ومن أبرز ممثليه نجد “الحلاج” و”محيي الدين ابن عربي”.</p> </li> <li> <p><strong>التصوف الجمعي أو الطرقي</strong>: بزغ هذا الشكل الجديد من التصوف عندما انتقل التصوف من كونه سلوكا فرديا إلى سلوك جماعي، فظهرت طرق صوفية كثيرة تنسب إلى شيخ معين أو قطب بارز له أتباع كثيرون، ويتبعون مسلكه في المعرفة الدينية. ويلزم المريد شيخه فيتبعه ليهديه ويرشده في سفره الصوفي وتعراجه الذوقي، ويجعل يتحمل مشقة السفر والحج بلغة الصوفية. وانتشرت عدة طرق صوفية في العالم الإسلامي قديما وحديثا وارتبطت بالزوايا والمساجد، كالطريقة التيجانية والطريقة الشاذلية والقادرية والناصرية.</p> </li> </ul> <h2 id="ii-التصوف-السني-الجنيدي">II. التصوف السني الجنيدي</h2> <p>يتميز التصوف السني بالتزامه بالشريعة، ويحرص المتصوفة السنيون على ألا تخرج تجربتهم الصوفية عن الحدود الدينية، حيث كيفوا مذاهبهم مع القرآن الكريم والسنة النبوية. ومن أبرز أعلام التصوف السني نجد الإمام الجنيد وأبو حامد الغزالي. واتجه التصوف السني على حد تعبير “ابن خلدون” إلى «تقويم النفس وحملها على الصراط المستقيم حتى تصير لها آداب القرآن بالرياضة والتهذيب خلقا جبلية».</p> <p>ويعتبر التصوف السني الجنيدي ثابتا من أهم ثوابت المملكة المغربية وصاحبه هو الإمام الجنيد بن محمد الجنيد أبو القاسم الخزاز القواريري. كان أبوه يبيع الزجاج وكان هو خزازا، وأصله من نهاوند إلا أن مولده ومنشأه في بغداد. لقى الجنيد خلقا من العلماء، وكان في أول أمره يتفقه على مذهب أصحاب مثل أبي عبيد وأبي ثور، فأحكم الأصول، وصحب خاله السري السقطي والحارث بن أسد المحاسبي وتأثر بآرائهما، وسلك مسلكهما في التحقيق والعلم واستعماله. وكان تصوف شيخ الطائفة أبا القاسم الجنيد (297هـ) سنيا معتدلا، حيث اعتبر أن التصوف مرتبط بالشريعة ولا يتعدى حدودها ويقوم على مجاهدة النفس وتزكيتها. إن جوهر التصوف عنده هو الفناء عن الذات والبقاء بالله، أو هو الوصول إلى حال يكون فيها الحق سمع العبد وبصره على حد تعبير الحديث القدسي. فالجنيد لم يشطح في تصوفه مثلما شطح غيره من المتصوفة الغلاة، بل التزم حدود القرآن والسنة ولم يدع الكرامات والرؤية واللقاء وغيرهما من الأمور التي ادعاها البعض. ويؤكد ما قلنا أقوال الجنيد، فمنها قوله: «الطرق كلها مسدودة على الخلق إلا من اقتفى أثر الرسول واتبع سنته ولزم طريقه، فإن طريق الخيرات كلها مفتوحة عليه». وقوله كذلك: «من لم يحفظ القرآن، ولم يكتب الحديث لا يقتدي به في هذا الأمر، لأن علمنا هذا مقيد بالكتاب والسنة». ومن هنا ندرك سبب الهجوم المستمر للجنيد على بعض المتصوفة الغلاة كالحلاج، ولذلك نراه يؤكد ضرورة توافق حقيقة التصوف مع الشريعة بقوله: «إن مذهبنا مقيد بأصول الكتاب والسنة». كما نجده يرد على من ادعى عكس ذلك أو قال بإسقاط التكاليف الشرعية، بل إنه ينكر بشدة بعض السلوكات التي تنافي الدين ويلجأ إليها بعض الصوفية المنحرفين. وقد ثار حين قال أحد جلسائه: إن أهل المعرفة بالله يصلون إلى ترك الحركات من باب البر والتقوى، فيرد عليه: «إن هذا قول قوم يقومون بإسقاط الأعمال وهذه عندي عظيمة، والذي يسرق أو يزني أحسن حالا ممن يقول هذا، وإن العارفين أخذوا الأعمال عن الله وإليه رجعوا فيها، ولو بقيت ألف عام لم أنقص من أعمال البر ذرة إلا أن يحال بي دونها، وإني لأؤكد في معرفتي وأقوى في حالي».</p> <h2 id="iii-الزوايا-والطرق-الصوفية">III. الزوايا والطرق الصوفية</h2> <h3 id="1-تعريف-الزاوية">1) تعريف الزاوية</h3> <p>إن المتأمل في مفهوم الزاوية وتبلوره في المجتمع المغربي كنموذج تاريخي ليواجه كثيرا من الإشكاليات التي يطرحها وأولها صعوبة تحديد مفهوم دقيق للزاوية، كمرحلة تاريخية عرفها العالم الإسلامي، والمغرب على وجه الخصوص، ببنياته الدينية والاقتصادية والاجتماعية والسياسية والثقافية، وثانيها صعوبة إيجاد مفهوم متفق عليه للزاوية.</p> <h4 id="التحديد-اللغوي">التحديد اللغوي</h4> <p>الزاوية تفيد الانزواء أي العزلة والابتعاد عن الناس، وبذلك يقرب معناها من معنى الرباط. الزاوية: زوي الزي مصدر زوي الشيء يزويه زيا وزويا فانزوى نحاه فتنحى. «الزاوية من البيت ركنه جمع زوايا وتزوى وانزوى صارفها».</p> <h4 id="التحديد-الاصطلاحي">التحديد الاصطلاحي</h4> <p>تعرف الزاوية بأنها “مكان لعبادة وإيواء الواردين وإطعامهم” ويعرف أهل الزاوية “بأنها مؤسسة اجتماعية واقتصادية ذات أساس ديني”. بينما نجد تعريفا آخر هو أن الزاوية “أداة تنظيمية قبلية متطورة، تقوم بدور ديني مقدس وسياسي ودنيوي كنتيجة لنفوذها الاجتماعي”. باقتصاد تستند هذه التعاريف إلى تعريفها للزاوية من ناحية الأدوار والأعباء التي تقوم بها، ولا تلامس عمق المفهوم وبعودتها إلى تعريف أعمق وأدق نجد الزاوية “تمثل أساسا بنية اجتماعية مناقضة لبنى أخرى موجودة في مجالها وسابقة على نشأتها، وذلك بصرف النظر عن مضمون تعاليمها أو اللغة المستعملة بين أعضائها أو الغرض المعلن لأنشطتها”.</p> <h3 id="2-وظائف-الزوايا">2) وظائف الزوايا</h3> <h4 id="أ-الوظيفة-الدينية-والعلمية">أ) الوظيفة الدينية والعلمية</h4> <p>تباينت الآراء حول مؤسسة الزاوية وتشعبت البحوث حول تحديد مفهوم يمكن الاتفاق عليه لتعريفها أو تاريخ محدد لنشأتها إلا أن هذا الاختلاف يتلاشى في مسألة الوظائف التي مارستها ولا تزال تمارسها، فلا خلاف في أن الزواية أولا مؤسسة دينية تمارس فيها العبادات من صلاة وتلاوة القرآن والأذكار ومن اعتكاف ومدارسة للعلوم، فهنالك تلازم عميق وترابط وثيق بين الزاوية ووظيفتها الدينية والعلمية، إذ تنطلق من تربية روحية ومعرفية في آن واحد وتستهدف في المريد أن يقوي إيمانه بالله تعالى ويتعلم شرع الله، فالزاوية لم تفصل بين رسالتها الدينية ومهمتها العلمية، بل جعلت من المهتمين معا صورة واحدة للإسلام الصحيح الذي لا يقبل التجزيء أو الفصل بين الإيمان والعلم والعمل.</p> <h5 id="تحفيظ-القرآن-الكريم-والقراءات">تحفيظ القرآن الكريم والقراءات</h5> <p>أجمع شيوخ الزوايا على تحفيظ القرآن الكريم لمن يرتاد زواياهم من أطفال ومريدين وطلبة، إذ كان الأطفال يبدؤون في سن مبكر بحفظ الحروف الهجائية يحفظون فاتحة الكتاب فسورة الناس، فسورة الفلق، ولا يزالون يوالون حفظ سور القرآن الكريم. كما تمثلت عناية الزوايا بالقرآن الكريم في دراسة القراءات القرآنية وتعليم الرسم القرآني، وهكذا يحفظ المريد والطالب القرآن كتابة، رسما وضبطا ويحفظ القراءات وقواعد التجويد، ثم يشرع في دراسة تفسير معاني القرآن الكريم، مستعينا في ذلك بما يحفظه من متون كالأجرومية والألفية، كما يدرس أسباب النزول والناسخ والمنسوخ وغيرها من علوم القرآن.</p> <h5 id="تحفيظ-الحديث">تحفيظ الحديث</h5> <p>بعد أن يختم المريد القرآن الكريم ختما يشرع في حفظ الحديث النبوي حيث يبدأ بحفظ الأربعين النووية أولا، وبعد استظهارها ينتقل إلى حفظ غيرها من الأحاديث من موطأ الإمام مالك ومن صحيح البخاري ومسلم، ومن كتاب الشفا للقاضي عياض، وتتنوع مواضيع هذه الأحاديث من أحاديث العقيدة وأحاديث العبادات وأحاديث الأحكام والأخلاق والسلوك وغيرها.</p> <h5 id="تدريس-الفقه-وأصوله">تدريس الفقه وأصوله</h5> <p>تقوم مؤسسة الزوايا بالمغرب بتدريس الفقه المالكي ويتم التدرج بالمريد والطالب في دراسة المسائل الفقهية من خلال الموطأ وشروحه والبيان والتحصيل والمقدمات وغيرها من الأمهات، وفي العصور المتأخرة وضعت منظومات تسهل للمريد معرفة أحكام الفقه المالكي في إيجاز واختصار، أصبحت تحفظ وتستظهر عن ظهر قلب منها المرشد المعين، ومنظومة العاصمية وغيرها.</p> <h5 id="المكتبات">المكتبات</h5> <p>قامت الزوايا بدور مهم في مختلف المجالاتالاجتماعية والثقافية وغيرها، ولعل من أبرز الشواهد على ذلك هو المستوى الثقافي ما خلفته هذه الزوايا في مختلف العصور من مكتبات زاخرة بتراث نفيس، ونادرا ما نجد مثيله في المكتبات العالمية. ثم إن حجم هذه المكتبات وقيمة محتوياتها تختلف من زاوية إلى أخرى، وتتفاوت بين الزاوية الأم والزاوية الفرعية ولكن الشيء الملاحظ هو أن الزاوية مهما كان حجمها أو مكانتها، لا تكاد تخلو من خزانة للكتب، وهذا وإن دل على شيء، فإنما يدل على ارتباط الممارسة الصوفية بالعلوم الشرعية ارتباطا وثيقا. من خلال هذه الأدوار جميعا.</p> <p>إعداد: عزيز فردان</p> <p>بعض المصادر والمراجع</p> <ul> <li>مقدمة ابن خلدون</li> <li>لسان العرب لابن منظور</li> <li>مجمل تاريخ المغرب”عبد الله العروي”.</li> <li>د.الشادلي ، التصوف والمجتمع</li> <li>www.habouss.gov.ma</li> <li>www.wekipidiya.com</li> <li>www.google.com</li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="دراسات-تاريخية"/><category term="تاريخ-معاصر"/><category term="جغرافيا-تاريخية"/><summary type="html"><![CDATA[دراسة للتصوف والطرق]]></summary></entry><entry><title type="html">الدولة الأموية</title><link href="https://fardane.com/blog/2024/amouia/" rel="alternate" type="text/html" title="الدولة الأموية"/><published>2024-04-03T00:00:00+00:00</published><updated>2024-04-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2024/amouia</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2024/amouia/"><![CDATA[<p>الدولة الأموية (41 - 132 هـ / 662 - 750</p> <p>هي ثاني خلافة في تاريخ الإسلام، وأكبر دولة في تاريخ الإسلام، وواحدةٌ من أكبر الدُّوَلِ الحاكِمة في التاريخ. كان بنو أمية أولى الأسر المسلمة الحاكمة، إذ حكموا من سنة 41 هـ (662 م) إلى 132 هـ (750 م)، وكانت عاصمة الدولة في مدينة دمشق. بلغت الدولة الأموية ذروة اتساعها في عهد الخليفة العاشر هشام بن عبد الملك، إذ امتدت حدودها من أطراف الصين شرقاً حتى جنوب فرنسا غرباً، وتمكنت من فتح أفريقية والمغرب والأندلس وجنوب الغال والسند وما وراء النهر. يرجع الأمويون في نسبهم إلى أميَّة بن عبد شمس من قبيلة قريش. وكان لهم دورٌ هام في عهد الجاهلية وخلال العهد الإسلامي. أسلَم معاوية بن أبي سفيان في عهد الرسول محمد، وتأسست الدولة الأموية على يده، وكان قبلاً واليًا على الشام في عهد الخليفة عمر بن الخطاب، ثم نشب نزاع بينه وبين علي بن أبي طالب بعد فتنة مقتل عثمان، حتى تنازل ابنه الحسن عن الخلافة لمعاوية بعد مقتل أبيه، فتأسست الدولة بذلك. أخذ معاوية عن البيزنطيين بعض مظاهر الحكم والإدارة إذ جعل الخلافة وراثيَّة عندما عهد لابنه يزيد بولاية العهد، واتخذ عرشًا وحراسًا وأحاط نفسه بأبَّهة الملك، وبنى له مقصورة خاصَّة في المسجد، كما أنشأ ديوان الخاتم ونظام البريد. بعد وفاة يزيد اضطربت الأمور، فطالب ابن الزبير بالخلافة، ثم تمكن عبد الملك بن مروان بن الحكم من هزمه وقتله في مكة سنة 73 هـ، فاستقرت الدولة.</p> <p>شهد عهد الدولة الأموية ثورات وفتناً كثيرة، وكان منفذو أغلب هذه الثورات إما الخوارج أو الشيعة. من أبرز تلك الثورات ثورة الحسين بن علي على يزيد بن معاوية، عندما طالب بالخلافة، فالتقت معه جيوش الأمويين في معركة كربلاء التي انتهت بمقتله. وقامت بعدها ثورات شيعية كثيرة للثأر له، منها ثورة التوابين وثورة المختار الثقفي، ثم هدأوا بعد قمعهما أكثر من نصف قرن حتى ثورة زيد بن علي. كما ثار الخوارج مراراً وتكراراً، ولم يهدؤوا إلا لقرابة عشرين عاماً بين أواسط عهد عبد الملك وبداية عهد يزيد. وقد كان لأشهر ولاة الأمويين الحجاج بن يوسف الثقفي دور كبير في إخماد هذه الثورات وتهدئتها خلال أواخر القرن الأول الهجري، خصوصاً وأنه كان والي العراق والمشرق، التي كانت - وخصوصاً مدينة الكوفة - ألد أعداء الحكم الأموي، فيما كانت الشام تعد حليفة الأمويين وعاصمتهم. من أشرس الثورات التي قامت على الدولة الأموية أيضاً ثورتا عبد الله بن الزبير وعبد الرحمن بن الأشعث. سقطت الدولة الأموية على يد القائلين بأحقية آل البيت بِالخلافة، وبعد فشل ثورات القائلين بأحقية سلالة علي بن أبي طالب بالخلافة، تحولت الدعوة إلى القائلين بأحقية سلالة العباس بن عبد المطلب عم النبي محمد بالخلافة. وقد تطور الحزب العباسي تطورًا تدريجيًا والتزم الهدوء طوال عهود القوة الأموية واستغل ضعف الاقتصاد لتفجير ثورته؛ فضلاً عن ذلك يرى الباحث عبد العزيز الدوري أن العباسيين قد استغلوا أيضًا التمييز العنصري والطبقي الذي كان يمارسه الأمويون بين العرب وغير العرب في الوظائف والضرائب والجيش، فكونوا بذلك قاعدة شعبية عريضة لدى غير العرب خصوصًا في أوساط فلاحي الريف وعمال المدن الفقراء. وقد قام أبو مسلم الخراساني بإعلان قيام الدولة العباسية في خراسان وحارب نصر بن سيار الوالي الأموي فيها وانتصر عليه، ثم احتلّ مدينة مرو ومنها انتقل زعيم الحركة أبو العباس إلى الكوفة في أغسطس سنة 742م بشكل سري، وظل مختفيًا حتى 29 أكتوبر 750م، الموافق فيه 12 ربيع الأول سنة 132هـ حين بايعه أهل الكوفة بالخلافة، لتدخل عملية خلق الدولة العباسية مرحلتها الأخيرة، إذ التقى إثر ذلك الجيش الأموي بقيادة مروان بن محمد وجيش العباسيين بقيادة أبي العباس قرب نهر الزاب شمال العراق بين الموصل وأربيل، وكانت الغلبة للعباسيين، الذي أتموا فتح العراق وانتقلوا منها إلى بلاد الشام فمصر حيث طاردوا فلول الجيش الأموي وقتلوا الخليفة مروان بن محمد في معركة بوصير. وبفتحهم مصر دانت لهم سائر الأمصار التي كانت تابعة للأمويين وتأسست الدولة العباسية، ثالث مراحل تاريخ الخلافة. الدولة الإسلامية بعد فتنة مقتل عثمان، المناطق الملونة باللون الأخضر هي التي يُسيطر عليها الخليفة علي بن أبي طالب، وأما الأحمر فهو ولاية الشام تحت سلطة معاوية بن أبي سفيان، والأزرق ولاية مصر تحت سلطة عمرو بن العاص. في أواسط عهد الخليفة عثمان بن عفان اشتعلت الفتنة في الدولة الإسلامية، وأخذت بالانتشار شيئاً فشيئاً، ثمَّ أدت في شهر ذي الحجة من عام 35 هـ (يونيو عام 656 م) إلى مقتله. ولكن الفتنة لم تنته بذلك، فجاءَ عهد علي بن أبي طالب مليئاً بالقلاقل والنزاعات التي فشل في إنهاء مُعظمها. وفي النهاية اتفق في شهر رمضان من عام 40 هـ (ديسمبر عام 660 م) ثلاثة من الخوارج - هُم عبد الرحمن بن ملجم والبرك بن عبد الله التميميّ وعمرو بن بكر التميميّ السعديّ - على أن يَقتل الأول منهم علياً بن أبي طالب والثاني معاوية بن أبي سفيان - والي الشام آنذاك - والثالث عمرو بن العاص - والي مصر آنذاك - معاً في نفس الليلة، فنجح الأول في مهمّته، وأما الاثنان الآخران ففشلا وقتلا. كان معاوية والياً على الشام منذ سنة 18 هـ بعد أن عيَّنه كذلك عمر بن الخطاب، وعلى الرُّغم من حصول بعض الخلافات بينه وبين عليّ وخوضه معركة صفين معه، فقد أصرَّ على عدم ترك ولايته، وظلَّ والي الشام حتى مقتل علي. بعد مقتل علي مُباشرة بايع أهل العراق ابنه الحسن على الخلافة، فيما بايع أهل الشام بدورهم معاوية بن أبي سفيان. وهُنا حشد معاوية جيوشه وسار إلى الحسن، غير أن الحسن رفضَ القتال، وراسل معاوية للصُّلح، فسر هذا سروراً كبيراً بالعرض ووافق عليه، وعُقد الصلح في شهر ربيع الثاني سنة 41 هـ (أغسطس سنة 661 م)، وهكذا تنازل الحسن عن الخلافة لمعاوية، وسُمّي ذلك العام بعام الجماعة لأن المسلمين اتفقوا فيه على خليفة لهم بعد خلاف طويل دام سنوات. كانت حركة الفتوحات الإسلامية قد توقّفت تماماً منذ اشتعال فتنة مقتل عثمان سنة 35 هـ، وظلّت متوقفة طوال عهد علي بن أبي طالب، حيث كانت الدولة منشغلة بنزاعاتها الداخلية. لكن بعد الاجتماع مجدداً على خلافة معاوية عادت الفتوحات من جديد، وقد ركّزت الفتوحات في عهده على الحرب مع البيزنطيين (في شمال أفريقيا والجبهات البحرية) وفتوحات المشرق (في سجستان وخراسان وبلاد ما وراء النهر). توقّفت الفتوحات في أرض الأناضول منذ فترة طويلة قبل حكم معاوية عند سفوح جبال طوروس قربَ مدينة مرسين، وهُناك أقام كل من المسلمين والروم على جانبي الحدود حصوناً وقلاعاً كثيرة، وعلى الرُّغم من الغزوات الكثيرة التي شنّها المسلمون في عهد معاوية (خصوصاً الصوائف والشواتي) فلم تتغير حدود الدولتين كثيراً. لكن من أبرز أحداث عهده تمكّن المسلمين من استعادة أرمينيا (والتي كانوا قد فتحوها سابقاً، لكنهم خسروها في أيام الفتنة)، بالإضافة إلى أن بعض غزوات الصوائف والشواتي التي تمكّنت من التوغل في الأناضول حتى عمورية (وهي قريبة من مدينة أنقرة). كما أرسل معاوية سنة 49 هـ (وقيل أيضاً سنة 50 هـ، أي 669 أو 670 م) حملته الأولى لفتح القسطنطينية، وكانت بقيادة سفيان بن عوف الأزديّ، لكنها فشلت وحل الشتاء وصعبت ظروف القتال ،وفي آخر الأمر عادت خاسرة إلى الشام، وقُتل فيها الكثير من المسلمين بينهم الصحابيّ أبو أيوب الأنصاري. ثم أرسل حملته الثانية بقيادة فضالة بن عبيد الأنصاري سنة 53 هـ (673 م)، وتمكّن الأسطول في طريقه من فتح جزيرتي أرواد ورودس الواقعتين على ساحل آسيا الغربيّ، وقد أقام جيش المسلمين فيهما سبع سنين وجعلهما قاعدة لحصار القسطنطينية منها، ولذلك فقد سُميت أيضاً بـ«حرب السنين السبعة»، وكان المسلمون يُحاصرون المدينة خلال الصيف، ثم يرحلون في الشتاء، غير أن الروم صمدوا، واضطّرَّ معاوية بن أبي سفيان في النهاية إلى سحب الأسطول وإعادته إلى قواعده دون فتح القسطنطينية في سنة 60 هـ (680 م). وضع معاوية بن أبي سفيان عقبة بن نافع قائداً على جيش المغرب، وكان هو الذي قادَ العديد من الحملات في عهد معاوية في تلك البلاد. بنى عقبة بإذن من معاوية مدينة القيروان بين سنتي 50 و55 هـ لتُصبح مركزاً للمسلمين تنطلق منه قواتهم للغزوات، وذلك بعد أن توسَّعت بلادهم وأصبحت أرض مصر بعيدة، كما عقدَ - هو وأبو المهاجر دينار من بعده - الكثير من الصُّلوح مع أمازيغ المغرب، وأقاما معهم علاقات طيّبة، ونجحا في إدخال الكثير من قبائلهم في الإسلام. وعسكرياً، تتابعت فتوحات المغرب سيرها في عهد معاوية حتى فُتحَ أغلب المغرب الأوسط، ووصلت جيوش المسلمين إلى تلمسان. وأما في جبهة الشرق، فقد فتحَ المسلمون سجستان فقوهستان في سنتي 43 ـ 45 هـ، وغزو بلاد اللان وما وراء النهر والسند وجبال الغور، غير أن أهالي هذه المناطق كانوا يَنكثون العهد مرة بعد أخرى، فعاد المسلمون لفتحها مجدداً مراراً وتكراراً. كان من أبرز التغيرات على الصَّعيد السياسيّ في عهد معاوية بن أبي سفيان، أنه نقلَ عاصمة الدولة من الكوفة إلى دمشق (بعد أن كان علي قد نقلها من المدينة إلى الكوفة)، وقد أثار هذا سخطَ بعض أهل العراق والحجاز. كما شهدت الدولة في عهده فترة من الاستقرار والرخاء، ومُتابعة الفتوحات بعد توقف طويل. وقد ألغى معاوية في عهده نظام مجلس الشورى، وعلى الرغم من ذلك فقد ظلَّ يَستشير أصحابه ومن حوله دائماً في أغلب أفعاله. وقد أنشأ نظاماً للشرطة لحماية وحراسته يُعيِّنه بنفسه، كما طوَّر ديوان البريد وأنشأ ديواناً جديداً لتنظيمه أكثر هو ديوان الخاتم.</p> <h1 id="انتقال-الحكم-إلى-المروانيين-انتقال-الحكم-إلى-المروانيين">انتقال الحكم إلى المروانيين انتقال الحكم إلى المروانيين</h1> <p>قامت - داخلياً - الكثير من القلاقل في بداية عهد معاوية بن أبي سفيان، حيث حاولَ الخوارج أن يثوروا من جديد على الخلافة، ولذلك فقد قاتلهم معاوية، وبحلول عام 45 هـ نجحَ في إخماد ثورتهم وعادَ الاستقرار الداخليُّ إلى الدولة، وظلَّ الوضع كذلك حتى وفاة معاوية في شهر رجب سنة 60 هـ (شهر أبريل سنة 680 م). وكان معاوية قد جعل أهل الشام والمدينة يُبايعون ابنه يزيد منذ سنة 50 هـ، فكان ذلك، وأصبح يزيد وليَّ العهد، وبما أنه كان بعيداً عن دمشق عند وفاة والده فقد أخذ البيعة له الضحاك بن قيس، وعندما عاد بدأت الوفود بالقدوم لتعزيته بوفاة أبية وتهنئته بالخلافة. أعاد يزيد تعيين عقبة بن نافع قائداً لجيوش المغرب، فقادَ هذا حملته الكبيرة سنة 62 هـ التي عبرَ فيها ساحل شمال أفريقيا بأكمله حتى بلغ مدينة طنجة على سواحل المحيط الأطلسي، وهُناك قال مقولته الشهيرة: «اللهم اشهد أني قد بلغت المجهول، ولولا هذا البحر لمضيتُ في البلاد، أقاتل من كفر بك حتى لا يُعبَد أحدٌ دونك». لكن عندما كان عائداً من حملته هذه لم يَكن معه سوى جيش صغير من 300 مقاتل بعد أن سرَّحَ معظم جيشه وتركه يَسير أمامه على مسافة بعيدة، وعلمَ بذلك الرُّوم، فتحالفوا مع الأمير الأمازيغي كسيلة بن كمرم (الذي كان قد أسلم، لكنه ضغن لعقبة لأنه كان قد أهانه قبل ذلك) ونصبوا كميناً لجيش المسلمين، وقُتلَ في الكمين عقبة بن نافع وكل من كانوا معه، كما قتلَ في الكمين قائد المغرب السَّابق أبو المهاجر دينار، وكان ذلك في عام 63 هـ. وإثرَ اندحار جيش المسلمين فقد تمكّن كسيلة على رأس جيوش الأمازيغ من شقّ طريقه بسهولة واستعادة أرض أفريقية ومدينة القيروان، ومضى زمنٌ طويل قبل أن يَستعيد المسلمون هذه المناطق، واضطرُّوا على إثر ذلك إلى الانسحاب حتى إقليم برقة. كما شهدَ عهد يزيد بعض الفتوحات المحدودة في المشرق بخراسان وما وراء النهر. لكن ظهرت مُشكلة جديدة مع بداية عهد يزيد، فقد كان من ضمن شروط تنازل الحسن عن الخلافة لمعاوية أن يُصبح هو الخليفة بعد وفاة معاوية، غير أنه توفيَّ قبل معاوية بعشر سنوات، وعندما حدثَ ذلك اجتمع أهل الكوفة في بيت سليمان بن صرد الخزاعيّ، واتفقوا على مُراسلة أخيه الحسين بن علي بن أبي طالب بالقدوم إليهم لمُبايعته على الخلافة. وقد ارتاب عبد الله بن عباس من هذه الدعوة، ونصح الحسين بالحذر من أهل الكوفة وعدم الاستجابة له، غير أن عبد الله بن الزبير حثّه على الذهاب وأقنعه بالاستجابة إليهم، فاقتنع الحسين بذلك. وكان الحسين قد رفضَ بيعة يزيد من قبل (وكان معارضاً لها منذ تعيينه ولياً للعهد)، وعندما جاءته رسائل أهل الكوفة أرسل ابن عمّه مسلم بن عقيل بن أبي طالب ليستطلع الأوضاع، فبايعه هناك أكثر من 12,000 من أهل المدينة، وعندما علمَ يزيد بذلك عزلَ النعمان بن بشير عن ولايتها وعيَّن مكانه عبيد الله بن زياد، فقبضَ هذا سريعاً على مسلم بعد أن تركه أهل الكوفة وانفضُّوا عنه وقتله. ووصلت هذه الأخبار إلى الحسين وهوَ في طريقه، لكن رجاله - وعددهم 70 - أصرُّوا على مواصلة السير للثأر لمسلم، والتقى هؤلاء قربَ كربلاء بجيش يفوقهم عدداً بـ50 ضعفاً بقيادة عمر بن سعد بن أبي وقاص، وعلى الرغم من عرض الحسين السلام فقد أصرَّ عمر على أن يُسلّم الحسين نفسه كأسير حرب أو أنه سيبدأ القتال، ورفضَ الحسين، فوقعت معركة كربلاء في 10 محرم سنة 61 هـ (12 أكتوبر سنة 680 م)، وقُتلَ الحسين وكل من كان معه، وكانت تلك بادرة لانقسامات كبيرة في الدولة الإسلامية ستدوم قروناً طويلة. كان عهد يزيد بالإجمال مليئاً بالفتن والقلاقل والانقسامات، ولذلك فقد سُمي بـ«الفتنة الثانية»، وكان من أكبر هذه الفتن في عهده مقتل الحسين، ويَبقى حادث آخر إلى جانبها. فعندما قُتلَ الحسين استغلَّ عبد الله بن الزبير الحدث ليُشهِّر بيزيد ويُحرض أهل الحجاز عليه، وبالفعل بايعه أهل الحجاز ومصر، وحاصروا بني أمية في المدينة بمنزل مروان بن الحكم، فغضب يزيد غضباً جماً وأرسل إلى المدينة جيشاً بقيادة مسلم بن عقبة، وأمره بمحاصرتهم ثلاثة أيام، فإن أبوا إطلاق سراح بني أمية ومُبايعته فليقاتلهم. وعندما بلغَ المدينة دخلها من جهة تُسمَّى الحرة، وهناك التقى أهلها، لكنهم رفضوا مبايعة يزيد، وكانت موقعة الحرة سنة 61 هـ، وهُزمَ أهل المدينة وقتل 300 منهم، ودخل مسلم المدينة عنوة واستباحها وقتل الكثير من أهلها وأجبرهم على مُبايعة يزيد بالقوَّة. وبعد هذه الأحداث سارَ مسلم نحو مكة للقضاء نهائياً على ثورة ابن الزبير، وقد توفيَّ مسلم في الطريق إلى مكة، فأكمل قيادة الجيش «الحصين بن نُمير»، لكن عندَ وصوله وجدَ ابن الزبير ورجاله مُعتصمين في الكعبة أملاً في الحصول على الأمان نظراً إلى حرمتها. غير أن جيش يزيد نصبَ المنجنيقات حول الكعبة وأخذ بضربها، وكان ذلك في صيف عام 64 هـ (683 م)، لكن سُرعان ما وصلت أنباء وفاة الخليفة يزيد، فاضّطرب الجيش وعادَ إلى الشام تاركاً ابن الزبير دون قتله. كان يُفتَرض أن يَرث معاوية بن يزيد الحُكم بعد أن عيَّنه والده ولياً للعهد قبل وفاته، لكنه تنازل عن الخلافة وقال إنه لا يُمكنه حمل عاتقها، وتوفيَّ بعد ذلك بأسابيع. وهُنا تقدم شيخ بني أمية ووالي المدينة مروان بن الحكم وطالبَ بالخلافة لنفسه وبايعه أهل المدينة واليمن، غير أن ابن الزبير أعلنَ نفسه خليفة في الآن ذاته، وبايعه أهل العراق ومصر بل ومعظم أهل الشام، ومنهم الضحاك بن قيس الفهريّ، فسارَ إليه مروان والتقاه في معركة مرج راهط، وقُتل الضحاك في المعركة وبُويع مروان، وقد استعادَ أيضاً مصر دون قتال كثير، كما أنه قضى سريعاً على ثورة التوابين عندما واجه عبيد الله بن زياد بجيش قوامه 60,000 مقاتل الثائرين الـ3,000، غير أن مروان سُرعان ما توفيَّ في شهر رمضان سنة 65 هـ (685 م) بعد حكم دامَ عشرة شهور. وقد تابع بعده ابنه عبد الملك، لكنه استلمَ الحكم وبلاد المسلمين مقسومة بين خمس دول، فإلى جانب الدولة الأموية في مصر والشام كانت هناك دولة ابن الزبير في الحجاز والعراق، كما نجحَ المختار الثقفي بعد ثورته في السَّيطرة على الكوفة، وسيطر بعض الخوارج بعد ثورتين على إقليمي الأهواز والنجدات. سُرعان ما قضى مصعب بن الزبير بجيشه على المختار الثقفي، والتحمَ عبد الملك بعد ذلك معه في «معركة دير الجاثليق» سنة 71 هـ فاستعاد العراق، وفي آخر الأمر أرسلَ جيشاً بقيادة الحجاج بن يوسف الثقفي إلى مكة سنة 73 هـ فحاصرَ ابن الزبير هُناك في الكعبة، وضربَ الكعبة بالمنجنيقات كما حدثَ من قبل، فأصابت الحجارة ابن الزبير وصرعته. كوفئ الحجاج بأن أصبح والي العراق والمشرق، وهكذا استتبَّ الحكم أخيراً لخليفة واحد في البلاد بعد أن عصفَت الصراعات الداخلية بالدولة الأموية لعقد ونصفٍ تقريباً، وسُميت سنة 73 هـ بـ«عام الجماعة الثاني».</p> <h1 id="عهد-عبد-الملك-وأبنائه-عهد-عبد-الملك-وأبنائه">عهد عبد الملك وأبنائه عهد عبد الملك وأبنائه</h1> <p>لم تستتبَّ الأمور تماماً في الدولة بسقوط الدولة الزبيرية، إذ ظلّت مشكلة الخوارج، الذين كلّف عبد الملك المهلب بن أبي صفرة الأزدي بقتالهم. وفي سنة 76 هـ هاجمَ صالح بن مسرح وشبيب بن يزيد الخارجي خيلاً لمحمَّد بن مروان (والي الجزيرة) وسرقاها، وكان معهم آنذاك 120 شخصاً بايعا شبيب على الخلافة من أهل البصرة بعد أن نادى بها لنفسه، وبعدها دخلَ في حرب طويلة مع والي العراق والمشرق - الحجاج بن يوسف - الذي سيَّر إليه جيوشاً ضخمة، وقيل أنه خاضَ مع شبيب 83 معركة في 100 يوم، ولم يَربح منها كلها سوى واحدة. وفي آخر الأمر فرَّ شبيب من جيوش الحجاج، ولكنه سقطَ في نهر بينما كان يَعبر جسراً في الأهواز وغرق بسبب ثقل دروعه سنة 73 هـ، وبعدها لم تقم للخوارج قائمة حتى عهد عمر بن عبد العزيز. الفتوحات الإسلامية في المغرب والأندلس منذ أيام عقبة بن نافع وحتى عبد الرحمن الغافقي. تسبَّبت النزاعات الداخلية في الدولة بشلّ حركة الفتوحات لعقد تقريباً، لكن عندما اتّحدت الدولة أخيراً من جديد في عام 73 هـ (عام الجماعة الثاني) عادت الفتوحات من جديد. تولّى زهير بن قيس البلوي قيادة جبهة المغرب بعد موت عقبة بن نافع، وعزمَ على الثأر له، غير أنه لم يَستطع التحرك حتى عام 69 هـ بسبب مشكلات الدولة الداخلية، وحينها قادَ جيشه نحوَ المغرب واستعاد القيروان وقتل قائد الأمازيغ كسيلة في «معركة ممس»، لكنّه قتل بدوره في كمين بيزنطيٍّ خلال عودته سنة 71 هـ. وبعد مقتل ابن الزبير عيَّن عبد الملك حسان بن النعمان مكان زهير وأعطاه جيشاً ضخماً من الشام ومصر قوامه 40,000 مقاتل، وتمكّن من القضاء على الوجود البيزنطيّ في شمال أفريقيا، كما دمّر مدينة قرطاجنة - أكبر مركز بيزنطي في المنطقة - بعد أن اقتتل فيها مع الروم والأمازيغ وأجبرهم على الهرب نحو صقلية والأندلس، لكنه مع ذلك هزم على يد الكاهنة التي كانت تقود الأمازيغ خلفاً لكسيلة، وبعدها عادَ الروم البيزنطيون إلى قرطاجة وعاثوا فيها فساداً، ولكن عبد الملك لم يَستطع إمداده بجيش لمقاومتهم. وفي النهاية وصلَ المدد أخيراً فتوجَّه إلى قتال الأمازيغ سنة 82 هـ وقتلَ كاهنتهم، ثم فتح فاس وقرطاجة وجلّ المغرب، وبنى قربَ قرطاجة مدينة تونس التي لا زالت قائمة إلى اليوم. وأما على جبهة الشام والأناضول فقد اضطرَّ عبد الملك لمصالحة البيزنطيين ودفع مال لهم أثناء صراعه مع ابن الزبير لأنه لم يَكن يستطيع الدفاع ضد هجماتهم، لكن بعد انتهاء الصراع سنة 73 هـ (692 م) كانت لعثمان بن الوليد موقعة كبيرة معهم في أرمينيا، حيث التقى 60,000 منهم بجيش قوامه 4,000، فهزمهم وقتل الكثير منهم، وتُعرف هذه الموقعة بـ«معركة سبياستوبولس»، وقد تبعها فتح مُجمَل أرمينيا وضمُّها إلى الدولة الأموية. كانت هناك غزوات كثيرة في عهد عبد الملك لبلاد ما وراء النهر، لكنها لم تٌفتَح، حيث كان المسلمون يغزونها ويغنمون منها ثمَّ يَنسحبون عائدين إلى معاقلهم، ومن أبرز غزواتهم غزوة بخارى سنة 80 هـ. وقد كان من ملوك هذه الأرض الكبار ملك يُسمَّى «رتبيل» غزاه المسلمون مراراً وتكراراً، فغزاهم سنة 79 هـ وقتل أميرهم «عبيد الله بن أبي بكرة»، فجهَّز الحجاج بن يوسف جيشاً كبيراً سُمي بـ«جيش الطواويس» وأعطاه لعبد الرحمن ابن الأشعث ليغزو به رتبيل (على الرغم من البغض المتبادل الذي كان بين عبد الرحمن والحجاج)، فغزا ابن الأشعث رتبيل وفتح الكثير من أراضيه، لكنه أوقفَ القتال ولم يُكمل الفتوحات بعد ذلك، إنّما حرَّض جيشه على الحجاج وعلى خلعه بل وخلع الخليفة، فوافقوه وبايعوه، وكانت تلك بداية واحدة من أعنف الثورات ضد الحُكم الأموي على الإطلاق، مع أن وازعها لم يَكن دينياً أو مذهبياً إنما شخصياً. دخل ابن الأشعث البصرة وتبعه أهلها، ثم طُردَ منها فذهب إلى الكوفة، وقربها دارت وقعة دير الجماجم سنة 83 هـ وهُزمَ فيها، فهربَ إلى سجستان وانتحرَ هناك. كان والي العراق والمشرق (خراسان وسجستان وغيرها) طوالَ عهد عبد الملك وجزء كبير من عهد ابنه من بعده هو الحجاج بن يوسف الثقفي، وقد كان له دورٌ كبيرٌ في إخماد الخوارج وتهدئة الأوضاع في العراق بعد أن عصفت بها الثورات طوال العقود السابقة، حيث اتَّخذ سياسة ترهيب ضدَّ أهلها، وكان يُلاحق قادة الخوارج وكل من يَدعون لعصيان الخليفة وقتل الكثير منهم، وقد خلَّف هذا سمعة سيّئة للدولة الأموية عند أهلها (على الرغم من أنهم كانوا بالفعل بيغضون الأمويين) كانت سبباً مهماً وبارزاً في سُقوط الدولة لاحقاً، كما فصلت بين أهل الشام كمؤيدين للخلافة وأهل العراق كمعارضين لها. وقد منحَ هذا الأمر الحجاج سُمعة سيئة في العراق، ويَقول البعض عنه أنه قتلَ 100 ألف من أهلها، ولو أن مثل هذا الرَّقم غير مُثبَت. كان من أبرز الإنجازات في عهد عبد الملك أيضاً بناء مسجد قبة الصخرة في القدس بجوار المسجد الأقصى سنة 691 م، كما أنه عرَّب الكثير من الدواوين وعرب سكَّ النقود للمرة الأولى في تاريخ الدولة. وقد توفيَّ عبد الملك بن مروان بن الحكم في شهر شوال سنة 86 هـ (أكتوبر سنة 705م)، تاركاً الحكم لابنه الوليد، وقد جرت في عهده فتوحات عظيمة، وبلغت فيه الفتوحات الأموية ذروتها، حيث أنها يُمكن أن تعد الذروة الثانية للفتوحات الإسلامية بعدَ أيام عمر بن الخطاب وعثمان بن عفان. فتح الأندلس على يدي موسى بن نصير وطارق بن زياد في عهد الوليد بن عبد الملك. عُزلَ حسان عن المغرب في عهد عبد الملك وعُيِّن مكانه موسى بن نصير سنة 86، وهُنا سارَ على رأس جيش كبير، وأتمَّ فتح المغرب، ونجحَ في إدخال الكثير من قبائل الأمازيغ بها في الإسلام، وفي سنة 90 هـ وصل إلى مدينة طنجة، ففتحها ووضعَ فيها حامية من 12,000 رجل بقيادة طارق بن زياد الليثي. وحسبَ ما رواه الذهبي فقد جهَّزَ موسى بن نصير ابنه عبد الله للفتح منذ عام 86 هـ عندما أمره بفتح جزيرتي ميورقة و منورقة الواقعتين على ساحل الأندلس، لكن هناك أيضاً رواية أخرى أيضاً - رواها ابن الأثير - تذكر أنَّ أمير مدينة سبتة «يوليان» دعى ابن نصير بنفسه لفتح الأندلس وتخليصه من حكم القوط الغربيين (الذي كانوا حكامها آنذاك)، وأخبره بأن البلاد كانت في حالة من الفوضى والنزاعات الداخلية وأنها لن تشهد مقاومة كبيرة. وقد استأذن ابن نصير الخليفة في الفتح، فأذن له إن تأكد من حسن نوايا يوليان، فأرسل حملة استطلاعية من 500 رجل بقيادة طريف بن مالك، الذي أكد له أقوال يوليان، فأرسل طارق بن زياد مع 7,000 جنديٍّ إلى الأندلس في شهر رجب سنة 92 هـ (مايو سنة 711 م)، وهُنا عادَ ملك البلاد رذريق وسارَ إليه بـ100,000 رجل، فأمده ابن نصير بخمسة آلاف، والتقى الجيشان في معركة وادي لكة التي انتصرَ فيها المسلمون وقُتل رذريق، وفُتحت الأندلس بعدها مدينة تلو الأخرى دون مقاومة تُذكَر. لكن وعلى الرُّغم من رغبة موسى بن نصير في إكمال الفتوحات، بل ونيّته في فتح أوروبا كلها من الأندلس حتى يَبلغ القسطنطينية من الغرب، فقد عارضَ الوليد بن عبد الملك مثل هذا الأمر بشدة لما قد يَعود به من عواقب على جيوش المسلمين في تلك البلاد البعيدة، وأمر ابن نصير وطارق بن زياد بالعودة إلى دمشق، فامتثلا لأمره وبقيا هناك حتى وفاتهما، وتوقّفت فتوحات أوروبا إثر ذلك حتى نهاية عهد الوليد. وفي بلاد الروم - البيزنطيين - استمرَّ الصوائف والشواتي على الدوام، لكن كانت الحدود الفعلية شبه ثابتة، حيث يَعود المسلمون دائماً إلى حصونهم بعد الغزوات. ومن الغزوات الكبيرة غزوتان لمسلمة بن عبد الملك، واحدة سنة 89 هـ وصلَ فيها حتى مدينتي عمورية وهرقلية، وأخرى في سنة 92 هـ عبرَ فيها كل الأناضول حتى بلغ بحر مرمرة. كما غزا المسلمون في البحر جزيرتي ميورقة وصقلية سنة 89 هـ، وجزيرة سردينيا سنة 92 هـ المراجع • الكامل في التاريخ – المجلد الثاني • موسوعة سفير للتاريخ الإسلاميّ، الجزء الثاني «العصر الأموي» • التاريخ الإسلامي - 4 -: العهد الأموي • الفتوحات والعلاقات في عهد معاوية. لعلي محمد الصلابي • خلافة بني أمية من اهم السلالات الإسلامية التي حكمت ما بين 661 الي 750. لـ«سعاد العمري» • فتوحات العرب للمغرب العربي. • الوليد بن عبد الملك ووقف فتوحات الأندلس. لراغب السرجاني • الجامع الأموي في دمشق. • مقارنة بين الخلافة الأموية والخلافة العباسية • الحروب الصليبية في المشرق • السرجاني، راغب. “قصة الإسلام”. عهد الولاة - قصة الأندلس • السرجاني، راغب. “قصة الإسلام”. عبد الرحمن الداخل صقر قريش - قصة الأندلس. • دولة الأمويين في الأندلس. • العلوم الإسلامية وقيام النهضة الأوروبية. لعمر كوش. • فجر الإسلام: يبحث عن الحياة العقلية في صدر الإسلام إلى آخر الدولة الأموية • الدولة الأموية: والأحداث التي سبقتها ومهدت لها ابتداءً من فتنة عثمان (الطبعة الثانية سنة 1985). يوسف العش. دار الفكر. • التاريخ الإسلامي - 4 -: العهد الأموي (الطبعة الأولى سنة 1982). محمود شاكر. المكتب الإسلامي. • الوجيز في الخلافة الراشدة (الطبعة الأولى سنة 2006). محمد قباني. دار الفاتح - دار وحي القلم. • الدولة الأموية: من الميلاد إلى السقوط (2006). محمد قباني. دار الفاتح - دار وحي القلم. • تاريخ الأمم الإسلامية 1-2: الدولة الأموية (1969). محمد الضخري بك. المكتبة التجارية الكبرى. • الحروب الصليبية في المشرق (الطبعة الأولى سنة 1984). سعيد أحمد برجاوي. دار الآفاق الجديدة. • فجر الإسلام: يبحث عن الحياة العقلية في صدر الإسلام إلى آخر الدولة الأموية (الطبعة العاشرة سنة 1969). أحمد أمين. دار الكتاب العربي.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="دراسات-تاريخية"/><category term="تاريخ-معاصر"/><category term="جغرافيا-تاريخية"/><category term="ي"/><summary type="html"><![CDATA[دراسة لانتشار الإسلام إبان المرحلة الأموية ط]]></summary></entry><entry><title type="html">الحرف المائية الذباغون في مدينة مراكش</title><link href="https://fardane.com/blog/2024/dbgha/" rel="alternate" type="text/html" title="الحرف المائية الذباغون في مدينة مراكش"/><published>2024-04-03T00:00:00+00:00</published><updated>2024-04-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2024/dbgha</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2024/dbgha/"><![CDATA[<h1 id="الحرف-المرتبطة-بالماء-الدباغون-نموذجا-ج1">الحرف المرتبطة بالماء، الدباغون نموذجا ج1</h1> <p>تــــــقـــديـــم: إن أهمية التاريخ تكمن أساساً في كونه عبرة نستنبط منها ما يساعدنا على دراسة المعالم الحضارية والثقافية والتقاليد المرتبطة بالمجتمع. لذلك حاولنا في هذا العرض تسليط الضوء على بعض الإشكالات المرتبطة بالتاريخ الاقتصادي والاجتماعي للمغرب، من خلال تناول موضوع الدباغ وعلاقته بالحرفة في محاولة للتأريخ لمختلف الأحداث العامة والخاصة، وفق رؤية جديدة تعطي الأولوية للعامل البشري، الذي لم ينل حظه في الكتابات التاريخية.</p> <p>الماء عنصر محوري في تحديد ملامح التاريخ البشري، لأنه أساس الحياة ومنبع الحضارة، واستعمل لأغراض متعددة نخص بالذكر موضوع بحثنا الدباغ، الذي يستهلك جزءا مهما من هذه المادة الحيوية، إذ أن جل مراحل الدبغ تتم بالاعتماد عليها. ولا ننكر أننا واجهنا نقصاً في المادة المصدرية، خصوصاً وأنها تطرقت في غالبيتها للحرفة وتجاهلت الحرفي الموكول له مهمة الدبغ.</p> <p>رغبة منا في الكشف عن الجذور العميقة لمختلف العناصر التي لم يتم التطرق إليها، انطلاقاً من تحول دور الدباغ من صناعة الجلد إلى صناعة الحدث التاريخي، وضعنا صوب أعيننا واقع تطور إيقاع الحرفي قبل الحرفة في مجال محدد ورصده انطلاقاً من أبعاد زمنية مختلفة. لذلك وجب علينا التريث وأخذ الحيطة في تقبل المعلومة وعدم التسليم بحقائق تاريخية يصعب التمكن منها.</p> <p>وفي سعينا لتسليط الضوء على هذا الجانب المغيب، طرحنا مجموعة من الإشكالات من قبيل: ما هو موقف الإسلام من حرفة الدباغة؟ وما هو موقفه من الدباغيين؟ كيف انتشرت حرفة الدباغة في المغرب؟ ما هي الطقوس المرتبطة بهذه الحرفة؟ وما علاقة الدباغيين مع العالم اللامرئي؟ كيف يشتغل الدباغون؟ وكيف ينظمون أنفسهم؟ وكيف تتدخل الدولة للحفاظ على هذه الحرفة من الاندثار؟</p> <p>وللإجابة على هذه التساؤلات قسمنا هذا العرض إلى خمسة فصول أساسية، وفق ما حددته لنا المادة المصدرية المتوفرة، معززين ذلك بالزيارة الميدانية لدار “الدباغ الكبيرة” بمدينة مراكش، وما استقيناه من خلال الرواية الشفوية. وجاء التقسيم ذلك على الشكل الآتي:</p> <p>جاء الفصل الأول بعنوان موقف الإسلام من الدباغة والدباغين، حيث سنتناول رؤية الإسلام لحرفة الدباغة، وأهم الشروط التي يجب أن تؤخذ بعين الاعتبار في نحر الأضاحي بغاية طهارة الإيهاب، والمنطق المتبع في تقنين أنواع الجلود المدبوغة، مع التركيز على نظرة الإسلام لأداء الواجبات الدينية من طرف الحرفيين، مركزين على مبدأ طهارة الملبس والمكان. في الفصل الثاني المعنون بتطور حرفة الدباغة ومجال انتشارها، سنحاول رصد مجموعة من الإشارات حول حرفة الدباغة في المصادر الوسيطية، وأهم المراكز التي انتشرت فيها الحرفة. لنتطرق بعد ذلك إلى علاقة الدباغين بالسلطة وخاصة مع الأهمية التي عرفتها هذه الحرفة، وما نتج عنها ظهور مجموعة من الأسر التي لقبت بتسمية الدباغ، إذ سنبحث في هذه النقطة عن علاقة التسمية بالممارسة الحرفية للدباغة. فيما يخص الفصل الثالث، فسنركز على جوانب من الأدب الشعبي، والعادات والتقاليد الشعبية للدباغين، والتي تمزج بين ما هو ديني يتجلى في الأذكار، وما هو دنيوي يتجلى في بعض الأنشطة التي تمارس بغاية الترويح عن النفس. في حين سنتطرق علاقة الدباغين بالعالم اللامرئي، ونحن نعلم مدى تعلق هذه المواضيع بذهنية العامة من الناس، ولعل المكان الذي يشتغل فيه الحرفي المعروف بتجميع الجلود النيئة يوفر بيئة مهمة لاستقرار هذه الكائنات. لننتقل في الفصل الرابع إلى طريقة اشتغال الدباغين، وأهم المراحل التي تمر منها الجلود لكي تكون صالحة للاستعمال والتسويق. وفي الفصل الخامس، سنختم العرض بالوقوف عند التنظيم الحرفي للدباغين بين التقليدي والعصري، لنلقي نظرة فاحصة حول الكيفية التي نظمت بها هذه الطائفة الحرفية بين الأمس واليوم، وكيف تتدخل الدولة لدعم هذه الحرفة والحفاظ عليها، إما عن طرق التكوينات أو الدعم في إطار تنظيمي حديث. وللإجابة على هذه الإشكالات اعتمدنا على مجموعة من المصادر التراثية، ككتاب الذخيرة للفقيه القرافي، وكتاب المحلى بالآثار لأبي محمد علي ابن أحمد حزم الأندلسي، وكذلك مجموعة من المصادر الوسيطية، تتوزع بين التاريخية وكتب الرحلات، ومصادر المناقب، وأهمها: العبر لابن خلدون، ونزهة المشتاق في اختراق الآفاق، وابن حوقل وكتاب الجزنائي، والإعلام بمن حل أغمات ومراكش من الأعلام… إضافة إلى مجموعة من المعاجم التي سنستعين بها سواء في مقاربة الفهم مثل: المعجم العربي الأمازيغي لمحمد شفيق، وكذلك معجم المصطلحات الإسلامية في المصباح المنير لرجب عبد الجواد إبراهيم، ومعجم السفر والارتحال عند العامة لمحمد بناصر العبودي.</p> <p>كما سنركز في تحليلنا لهذه الحرفة على الزيارة الميدانية التي من أجل تنزيل المعلومة وسد ما بقي من فراغات، بالإضافة إلى عدة مراجع تناولت موضوع الدباغة وفق مقاربة تاريخية ترصد لنا الظاهرة في فترات زمنية مختلفة، لفهم التسارع في التحول الذي عرفه المجتمع المغربي، انطلاقاً من كتاب المدينة في العصر الوسيط قضايا ووثائق من تاريخ الغرب الإسلامي السبتي عبد الأحد وفرحات حليمة، ومرجع فاس قبل الحماية لوطورنو روجي.</p> <p>موقف الإسلام من الدباغة والدباغين: 1- موقف الإسلام من الدباغة: إن دراسة موضوع الدباغة يوجب علينا التطرق لموقف الدين الإسلامي منها، وخاصة لارتباطها بباب الطهارة وما تقتضيه من مستوجبات، للتخلص من الدنس والشوائب التي تحول دون أداء الفرائض بشكل سوي.</p> <p>“وتطلق الطهارة على العلاج بالماء وعلى غيره مجازاً وهي على قسمين: طهارة الحدث، وطهارة الخبث، والنجاسة في اللغة ملابسة الأدناس، وتستعمل مجازاً في العيوب، لقوله تعالى: ((إنما المشركون نجس))، ويقال نجس الشيء بكسر الجيم، ينجس بفتحها نجساً بفتحها أيضاً فهو نجس بكسرها، وفي الشرع حكم قديم، وهي تحريم، فمعنى نجاسة العين تحريم الله تعالى على عباده ملابستها في صلواتهم وأغذيتهم ونحوها”.</p> <p>لقد تطرقت مجموعة من مصادر التراث الإسلامي لطهارة الجلود، وأفردت فيها أبواباً عدة وفصولاً شاملة، سنحاول الحديث عنها لتقريب الحكم الإسلامي من موضوع الدباغة. فلقد جاء في كتاب “الذخيرة” فصل معنون بـ: في الجلود، وفي الجواهر، ولابد في استعمالاتها من طهارتها، ولطهارتها سببان:</p> <p>السبب الأول: الذكاة مطهرة لسائر أجزاء الحيوان، لحمه وعظمه وجلده، وإن كان مختلفاً في إباحة أكله، كالحمير والكلاب والسباع، على روايتي الإباحة والمنع، لإزالة الذكاة والفضلات المستقذرة الموجبة للتنجيس على سائر الوجوه على الحيوان، إلا الخنزير لقوله تعالى: ((قل لا أجد فيما أوحي إلي محرماً على طاعم يطعمه إلا أن يكون ميتة أو دماً مسفوحاً أو لحم خنزير، فإنه رجس))، فكما أن العذرة لا تقبل التطهير فكذلك الخنزير لأنه سوى بينه وبين الدم، ولحم الميتة، وهما لا يقبلان التطهير، فكذلك هو. لأن الذكاة في الشرع سبب لحكمين: إباحة الأكل والطهارة والذكاة لا تفيد الإباحة فيه إجماعاً، فكذلك الطهارة، ولهذا المدرك منع ابن حبيب تطهير الذكاة لما لم يؤكل لحمه، ووافقه الشافعي، وزاد أبو حنيفة علينا بطهارة اللحم مع الجلد وإن قال بتحريم أكله. ومنع مالك رحمه الله الصلاة على جلود الحمر الأهلية، وإن ذكيت. في حين جاء في كتاب “كفاية الأخيار في حل غاية الاختصار”، فصل خاص معنون بجلود الميتة تطهر بالدباغ إلا جلد الكلب والخنزير وما تولد منهما ومن أحدهما: الحيوان الذي ينجس بالموت إذا دبغ جلده يطهر بالدباغ سواء في ذلك مأكول اللحم وغيره، والأصل في ذلك حديث ميمونة رضي الله عنها حيث قال النبي صلى الله عليه وسلم في شاتها: “لو أخذتم إهابها”، فقالوا: إنها ميتة، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: “يطهره الماء والقرظ”. وعن عباس رضي الله عنهما أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: “إذا دبغ الإهاب فقد طهر”. ثم إذا دبغ الجلد طهر ظاهره قطعاً وكذا باطنه على المشهور فيصلى عليه وفيه، ويستعمل في الأشياء اليابسة والرطبة ويجوز بيعه وهبته والوصية به… ويكون الدباغ بالأشياء الحريفة كالشب والشت، والقرظ وقشور الرمان والعفص، ويحصل الدباغ بالأشياء المتنجسة والنجسة كدرق الحمام، على الأصح ولا يكفي التجميد بالتراب والشمس على الصحيح، ويجب غسله بعد الدباغ إن دبغ بنجس قطعاً إذا دبغ بطاهر على الأصح.</p> <p>يتضح مما جاء أعلاه، أن مفهوم الدباغة يحيل على تطهير الجلود بصفة عامة، أي تنقيتها من الشوائب باستعمال مجموعة من المواد المطهرة، لتصبح الجلود قابلة للاستعمال (نافعة ومباحة)، ويبقى الاستثناء العام ما حرم أكله (كلحم الخنزير) مصداقاً لقوله تعالى في كتابه الحكيم: ((حرمت عليكم الميتة والدم ولحم الخنزير وما أهل لغير الله به، والمنخنقة والموقوذة والمتردية والنطيحة وما أكل السبع إلا ما ذكيتم وما ذبح على النصب))، وكذلك يحرم الانتفاع بجلده، بينما يقع الاختلاف في إباحة جلود (الكلاب والسباع والحمير)، ولو بعد دباغتها ويمتد هذا الاستثناء إلى حكم بيعه أو هبته أو الوصية به.</p> <p>يجمع الرأيان على ما للدباغة من أدوار هامة في إضفاء الشرعية على استعمال الجلود والانتفاع بها، مما يفتح المجال للحديث عن الحرفة بحد ذاتها، التي تعتبر ذات قيمة مهمة في المجتمع الإسلامي، لأنها تصل بين ممارسة المسلم لعباداته الدنيوية والحفاظ على طهارته لما لها من أجر وثواب في الآخرة، وبالتالي لا ضرر من الاشتغال بهذه الحرفة وجعلها مورداً لرزق المسلم وفق شروط محددة. ومن هنا سنسعى للإجابة على السؤال التالي: ما موقف الإسلام من الدباغين؟</p> <p>مقتطف من عرض من إنجاز: عزيز فردان وعبد الله أمجهادي</p> <p>ماستر: الماء في تاريخ المغرب</p> <p>“كلية الآداب والعلوم الإنسانية، جامعة القاضي عياض”</p> <p>مادة: الحرف المائية</p> <p>تحت إشراف الدكتور: توفيق محمد لقبايبي</p>]]></content><author><name></name></author><category term="دراسات-تاريخية"/><category term="تاريخ-حديث"/><category term="جغرافيا-تاريخية"/><category term="ي"/><summary type="html"><![CDATA[دراسة للحرف المائية بالمدن المغربية ط]]></summary></entry></feed>