<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="ar"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://fardane.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://fardane.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="ar"/><updated>2025-01-30T17:32:38+00:00</updated><id>https://fardane.com/feed.xml</id><title type="html">عزيز فردان</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">صورة المرأة في المجتمع الواحي “نظام الأمومة نموذجا”</title><link href="https://fardane.com/blog/2025/women-in-oasis-society/" rel="alternate" type="text/html" title="صورة المرأة في المجتمع الواحي “نظام الأمومة نموذجا”"/><published>2025-01-26T01:59:00+00:00</published><updated>2025-01-26T01:59:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2025/women-in-oasis-society</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2025/women-in-oasis-society/"><![CDATA[<h1 id="المقالات-المنشورة">المقالات المنشورة</h1> <p><em>رشيد الزعفراني، سعيد بلعضيش، إدريس الإدريسي</em></p> <h2 id="صورة-المرأة-في-المجتمع-الواحي-نظام-الأمومة-نموذجا">صورة المرأة في المجتمع الواحي “نظام الأمومة نموذجا”</h2> <p><strong>تنسيق رشيد الزعفراني، وسعيد بلعضيش، وإدريس الإدريسي، مجلة الواحة للفكر والثقافة، ملف العدد السابع، 2023.</strong></p> <hr/> <h3 id="مقدمة">مقدمة</h3> <p>يسعى حقل التاريخ في الآونة الأخيرة خاصة بعد ظهور مدرسة الحوليات إلى إعادة الاعتبار للمهمشين الذين تجنبتهم أقلام المؤرخين على مدى قرون، إذ أولت الأهمية الكبرى للمدن والفاعلين بها من رجال الدين والسياسة.</p> <blockquote> <p>“حتى عندما برزت الكتابات التي اهتمت بالتأريخ لكافة فئات المجتمع، أصبح الاهتمام منصبا نحو الرجال بكافة أطيافهم ومهنهم وحرفهم.”</p> </blockquote> <hr/> <h3 id="صورة-المرأة-في-المجتمع-الواحي">صورة المرأة في المجتمع الواحي</h3> <ul> <li><strong>إغفال نساء الهامش</strong>: إغفال نساء الهامش من الكتابة التاريخية.</li> <li><strong>نسب كبار الرجال</strong>: نساء نسب إليهن كبار الرجال لم يأخذن حقهن من التدوين والاعتراف بالجميل.</li> </ul> <h3 id="نظام-الأمومة-في-الواحات">نظام الأمومة في الواحات</h3> <ul> <li><strong>الانتساب إلى الأم</strong>: تجاهل مجموعة من المداخل الأساسية في قضايا المرأة المغربية كالانتساب إلى الأم.</li> <li><strong>انتشار نظام الأمومة</strong>: انتشار نظام الأمومة بالواحات والمناطق المتاخمة لها.</li> </ul> <h3 id="أهمية-دراسة-صورة-المرأة">أهمية دراسة صورة المرأة</h3> <h4 id="إعادة-الاعتبار-للمهمشين">إعادة الاعتبار للمهمشين</h4> <ul> <li><strong>مدرسة الحوليات</strong>: إعادة الاعتبار للمهمشين الذين تجنبتهم أقلام المؤرخين.</li> <li><strong>الكتابات النسوية</strong>: الكتابات التي اتخذت من نون النسوة موضوعا لها.</li> </ul> <h4 id="كشف-الجوانب-المغيبة">كشف الجوانب المغيبة</h4> <ul> <li><strong>المرأة المغربية</strong>: تجاهل مجموعة من المداخل الأساسية في قضايا المرأة المغربية.</li> <li><strong>نظام الأمومة</strong>: نظام الأمومة في الواحات والمناطق المتاخمة لها.</li> </ul> <h3 id="التحديات-التي-واجهت-البحث-في-هذا-الموضوع">التحديات التي واجهت البحث في هذا الموضوع</h3> <ul> <li><strong>إغفال النساء</strong>: إغفال نساء الهامش من الكتابة التاريخية.</li> <li><strong>التحيزات التاريخية</strong>: تأثرت الدراسات التاريخية بالتحيزات والمواقف الشخصية.</li> </ul> <h3 id="الحلول-المقترحة-لتحسين-البحث-في-هذا-الموضوع">الحلول المقترحة لتحسين البحث في هذا الموضوع</h3> <ul> <li><strong>استخدام التقنيات الحديثة</strong>: استخدام التقنيات الحديثة لتحليل المصادر التاريخية.</li> <li><strong>التعاون الأكاديمي</strong>: تعزيز التعاون بين الباحثين في هذا المجال.</li> <li><strong>التوعية</strong>: نشر الوعي بأهمية دراسة المواضيع الهامشية في التاريخ.</li> </ul> <hr/> <h3 id="خاتمة">خاتمة</h3> <p>إن دراسة صورة المرأة في المجتمع الواحي “نظام الأمومة نموذجا” تفتح لنا آفاقًا جديدة لفهم التاريخ من زوايا مختلفة. يجب علينا دائمًا أن نقدر أهمية البحث في المواضيع الهامشية ونسعى لفهمها بشكل أعمق.</p> <hr/> <h4 id="غلاف-المجلة">غلاف المجلة</h4> <p><img src="path/to/cover-image.jpg" alt="غلاف المجلة"/></p> <hr/> <h3 id="المصادر">المصادر</h3> <ul> <li><strong>مجلة الواحة للفكر والثقافة</strong>، ملف العدد السابع، 2023.</li> </ul> <hr/> <p><em>كتبه: [اسم الكاتب]</em></p> <p><em>تاريخ النشر: [تاريخ النشر]</em></p>]]></content><author><name></name></author><category term="مقالات-تاريخية"/><category term="تاريخ،"/><category term="مجتمع،"/><category term="المرأة،"/><category term="نظام"/><category term="الأمومة"/><summary type="html"><![CDATA[دراسة حول صورة المرأة في المجتمع الواحي مع التركيز على نظام الأمومة.]]></summary></entry><entry><title type="html">جوانب من تدبير الموارد المائية بالواحات المغربية خلال العصر الوسيط</title><link href="https://fardane.com/blog/2025/water-management-in-moroccan-oases/" rel="alternate" type="text/html" title="جوانب من تدبير الموارد المائية بالواحات المغربية خلال العصر الوسيط"/><published>2025-01-25T01:59:00+00:00</published><updated>2025-01-25T01:59:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2025/water-management-in-moroccan-oases</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2025/water-management-in-moroccan-oases/"><![CDATA[<h1 id="المقالات-المنشورة">المقالات المنشورة</h1> <p><em>عزيز فردان و أمجهادي عبد الله</em></p> <h2 id="جوانب-من-تدبير-الموارد-المائية-بالواحات-المغربية-خلال-العصر-الوسيط-الساعات-المائية-نموذجا">جوانب من تدبير الموارد المائية بالواحات المغربية خلال العصر الوسيط الساعات المائية نموذجا</h2> <p><strong>مجلة وادي درعة، العدد 40، منشورات مركز النخيل، كلميم، 2022.</strong></p> <hr/> <h3 id="مقدمة">مقدمة</h3> <p>يكتسي الماء أهمية محورية في الحياة البشرية، فمنه نستقي موارد العيش وبه نتحكم في المجال ونخطط لأماكن الاستقرار. هذا ما دفع المهندسين إلى ابتكار عدد من النواعير والدواليب الكبيرة، بهدف نقل الماء إلى المناطق المرتفعة، واعتمدوا على الآلات الدقيقة لتنظيم الماء في سافلة المناطق المنخفضة. لذلك، فتفاعل الإنسان مع الماء والمجال أفرز لنا ابتكارات عدة، ارتبطت أساسًا باستغلال هذه المادة الحيوية.</p> <blockquote> <p>“إن الإنسان يتحكم في مجال استقراره من خلال تحكمه في الماء، ولكن بدون الموارد المائية لا يمكننا الحديث عن وجود بشري، وتكون النتيجة الحتمية هي الهجرة بحثًا عن مصادر جديدة أو الاستقرار وخلق تقنيات تخدم أغراضًا وظيفية.”</p> </blockquote> <hr/> <h3 id="أهمية-الماء-في-الحياة-البشرية">أهمية الماء في الحياة البشرية</h3> <ul> <li><strong>مصدر الحياة</strong>: الماء هو أساس الحياة، وبدونه لا يمكن لأي كائن حي أن يستمر.</li> <li><strong>التحكم في المجال</strong>: من خلال التحكم في الموارد المائية، يمكن للإنسان أن يخطط لأماكن الاستقرار ويضمن استدامة الحياة.</li> <li><strong>الابتكارات الهندسية</strong>: ابتكر المهندسون العديد من الأدوات والآلات لنقل وتنظيم المياه، مما ساهم في تحسين جودة الحياة.</li> </ul> <h3 id="الابتكارات-الهندسية-في-العصر-الوسيط">الابتكارات الهندسية في العصر الوسيط</h3> <h4 id="النواعير-والدواليب">النواعير والدواليب</h4> <ul> <li><strong>النواعير</strong>: استخدمت لنقل المياه من الأنهار إلى المناطق المرتفعة.</li> <li><strong>الدواليب</strong>: ساعدت في تنظيم تدفق المياه إلى المناطق المنخفضة.</li> </ul> <h4 id="الآلات-الدقيقة">الآلات الدقيقة</h4> <ul> <li><strong>تنظيم المياه</strong>: استخدمت الآلات الدقيقة لتنظيم تدفق المياه وضمان وصولها إلى المناطق المستهدفة.</li> <li><strong>تحسين الزراعة</strong>: ساهمت هذه الآلات في تحسين الزراعة وزيادة الإنتاجية.</li> </ul> <h3 id="تأثير-الماء-على-الاستقرار-البشري">تأثير الماء على الاستقرار البشري</h3> <ul> <li><strong>الهجرة</strong>: بدون الموارد المائية، يضطر الإنسان إلى الهجرة بحثًا عن مصادر جديدة.</li> <li><strong>الاستقرار</strong>: من خلال التحكم في المياه، يمكن للإنسان أن يستقر ويطور تقنيات تخدم أغراضه الوظيفية.</li> </ul> <h3 id="تقنيات-تدبير-المياه-في-الواحات-المغربية">تقنيات تدبير المياه في الواحات المغربية</h3> <h4 id="الساعات-المائية">الساعات المائية</h4> <ul> <li><strong>وظيفتها</strong>: استخدمت الساعات المائية لتنظيم توزيع المياه بين المزارعين.</li> <li><strong>آلية العمل</strong>: تعتمد على تدفق المياه عبر قنوات محددة بزمن معين لضمان توزيع عادل.</li> </ul> <h4 id="القنوات-والآبار">القنوات والآبار</h4> <ul> <li><strong>القنوات</strong>: بنيت قنوات معقدة لنقل المياه من مصادرها إلى الحقول الزراعية.</li> <li><strong>الآبار</strong>: حفر الآبار في المناطق الجافة لتوفير المياه اللازمة للزراعة والشرب.</li> </ul> <h3 id="التحديات-التي-واجهت-تدبير-الموارد-المائية">التحديات التي واجهت تدبير الموارد المائية</h3> <ul> <li><strong>التغيرات المناخية</strong>: أثرت التغيرات المناخية على توفر المياه في الواحات.</li> <li><strong>النزاعات</strong>: نشأت نزاعات بين المزارعين حول توزيع المياه.</li> <li><strong>الصيانة</strong>: كانت صيانة القنوات والآبار تتطلب جهودًا كبيرة وموارد مالية.</li> </ul> <h3 id="الحلول-المقترحة-لتحسين-تدبير-الموارد-المائية">الحلول المقترحة لتحسين تدبير الموارد المائية</h3> <ul> <li><strong>التقنيات الحديثة</strong>: استخدام التقنيات الحديثة لتحسين كفاءة توزيع المياه.</li> <li><strong>التعاون المجتمعي</strong>: تعزيز التعاون بين المزارعين لضمان توزيع عادل للمياه.</li> <li><strong>التوعية</strong>: نشر الوعي بأهمية الحفاظ على الموارد المائية واستخدامها بشكل مستدام.</li> </ul> <hr/> <h3 id="خاتمة">خاتمة</h3> <p>إن الماء ليس مجرد مورد طبيعي، بل هو أساس الحياة ومحور الاستقرار البشري. من خلال التحكم في الموارد المائية، يمكن للإنسان أن يضمن استدامة الحياة ويبتكر تقنيات جديدة تخدم أغراضه الوظيفية. لذلك، يجب علينا دائمًا أن نقدر أهمية الماء ونسعى للحفاظ عليه.</p> <hr/> <h4 id="غلاف-المجلة">غلاف المجلة</h4> <p><img src="path/to/cover-image.jpg" alt="غلاف المجلة"/></p> <hr/> <h3 id="المصادر">المصادر</h3> <ul> <li><strong>مجلة وادي درعة</strong>، العدد 40، منشورات مركز النخيل، كلميم، 2022.</li> <li><strong>عزيز فردان و أمجهادي عبد الله</strong>، جوانب من تدبير الموارد المائية بالواحات المغربية خلال العصر الوسيط الساعات المائية نموذجا.</li> </ul> <hr/> <p><em>كتبه: [اسم الكاتب]</em></p> <p><em>تاريخ النشر: [تاريخ النشر]</em></p>]]></content><author><name></name></author><category term="مقالات-تاريخية"/><category term="تاريخ،"/><category term="موارد"/><category term="مائية،"/><category term="واحات"/><summary type="html"><![CDATA[دراسة شاملة حول تدبير الموارد المائية في الواحات المغربية خلال العصر الوسيط.]]></summary></entry><entry><title type="html">تلوات بين الرواسب اللسانية والأحداث التاريخية</title><link href="https://fardane.com/blog/2025/telouet-linguistic-historical-layers/" rel="alternate" type="text/html" title="تلوات بين الرواسب اللسانية والأحداث التاريخية"/><published>2025-01-24T01:59:00+00:00</published><updated>2025-01-24T01:59:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2025/telouet-linguistic-historical-layers</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2025/telouet-linguistic-historical-layers/"><![CDATA[<h1 id="المقالات-المنشورة">المقالات المنشورة</h1> <p><em>محمد مصكور، مخلص الدرقاوي العلوي</em></p> <h2 id="تلوات-بين-الرواسب-اللسانية-والأحداث-التاريخية">تلوات بين الرواسب اللسانية والأحداث التاريخية</h2> <p><strong>ضمن أشغال ندوة “تلوات المجال واللغة والمجتمع”، تنسيق محمد مصكور و مخلص الدرقاوي العلوي، المطبعة والوراقة الوطنية، مراكش، 2023.</strong></p> <hr/> <h3 id="مقدمة">مقدمة</h3> <p>إن اهتمام التاريخ بالمجال ليس وليد اللحظة، ولكنه قديم قدم تفاعل الإنسان مع الأرض، فأغلب الكتابات التاريخية تشيد بحضور الجغرافيا في بناء التاريخ وتؤكد على أهمية المجال في بناء الحضارة. وتعتبر تلوات من بين المجالات التي عرفت حضور الإنسان، ويشهد على ذلك ما خلفه من مباني تاريخية وشواهد باقية عبر الزمن.</p> <blockquote> <p>“ما نود التطرق إليه في هذا المقام هو محاولة إعادة إحياء مصطلح تلوات من خلال قراءة جديدة تهم مستويين أساسيين.”</p> </blockquote> <hr/> <h3 id="العلاقة-بين-الاسم-والوقائع-التاريخية">العلاقة بين الاسم والوقائع التاريخية</h3> <ul> <li><strong>الحضور التاريخي</strong>: تلوات عرفت حضور الإنسان منذ القدم.</li> <li><strong>الشواهد التاريخية</strong>: المباني التاريخية والشواهد الباقية.</li> </ul> <h3 id="المدلول-اللغوي-لتلوات">المدلول اللغوي لتلوات</h3> <ul> <li><strong>تنوع الألسنة</strong>: اختلاف نطق وكتابة تلوات (تلوات، تيلويت، ئلولي).</li> <li><strong>الجذر اللغوي</strong>: الوقوف عند المدلول اللغوي للكلمة بالرجوع إلى الجذر الذي تنتمي إليه.</li> </ul> <h3 id="أهمية-دراسة-تلوات">أهمية دراسة تلوات</h3> <h4 id="كشف-الجوانب-المغيبة">كشف الجوانب المغيبة</h4> <ul> <li><strong>المصادر الإخبارية</strong>: تلوات تحتفظ بمعناها في متون المصادر الإخبارية.</li> <li><strong>تعدد الألسنة</strong>: تنوع الألسنة الموظفة داخل المجال المدروس.</li> </ul> <h4 id="ارتباط-تعمير-تلوات">ارتباط تعمير تلوات</h4> <ul> <li><strong>المجموعات البشرية</strong>: ارتباط تعمير تلوات بمجموعات بشرية متعددة بين المراحل التاريخية.</li> <li><strong>الجذور التاريخية</strong>: تداول الكتابات التاريخية لتسمية تلوات يؤكد أن لها جذور تاريخية عريقة.</li> </ul> <h3 id="التحديات-التي-واجهت-البحث-في-هذا-الموضوع">التحديات التي واجهت البحث في هذا الموضوع</h3> <ul> <li><strong>الغموض</strong>: الغموض الذي يلف اسم تلوات بسبب اختلاف نطقها وكتابتها.</li> <li><strong>التحكم في المنطقة</strong>: محاولات مؤسسي الدول في المغرب للتحكم في هذه المناطق.</li> </ul> <h3 id="الحلول-المقترحة-لتحسين-البحث-في-هذا-الموضوع">الحلول المقترحة لتحسين البحث في هذا الموضوع</h3> <ul> <li><strong>استخدام التقنيات الحديثة</strong>: استخدام التقنيات الحديثة لتحليل المصادر التاريخية.</li> <li><strong>التعاون الأكاديمي</strong>: تعزيز التعاون بين الباحثين في هذا المجال.</li> <li><strong>التوعية</strong>: نشر الوعي بأهمية دراسة الطوبونيميا في التاريخ.</li> </ul> <hr/> <h3 id="خاتمة">خاتمة</h3> <p>إن دراسة تلوات بين الرواسب اللسانية والأحداث التاريخية تفتح لنا آفاقًا جديدة لفهم التاريخ من زوايا مختلفة. يجب علينا دائمًا أن نقدر أهمية البحث في المواضيع الهامشية ونسعى لفهمها بشكل أعمق.</p> <hr/> <h4 id="غلاف-الكتاب-الجماعي">غلاف الكتاب الجماعي</h4> <p><img src="path/to/cover-image.jpg" alt="غلاف الكتاب الجماعي"/></p> <hr/> <h3 id="المصادر">المصادر</h3> <ul> <li><strong>ندوة “تلوات المجال واللغة والمجتمع”</strong>، تنسيق محمد مصكور و مخلص الدرقاوي العلوي، المطبعة والوراقة الوطنية، مراكش، 2023.</li> </ul> <hr/> <p><em>كتبه: [اسم الكاتب]</em></p> <p><em>تاريخ النشر: [تاريخ النشر]</em></p>]]></content><author><name></name></author><category term="مقالات-تاريخية"/><category term="تاريخ،"/><category term="طوبونيميا،"/><category term="تلوات"/><summary type="html"><![CDATA[دراسة حول العلاقة بين اسم تلوات والوقائع التاريخية واللغوية المرتبطة بها.]]></summary></entry><entry><title type="html">أغرب الأطعمة في الواحات المغاربية خلال القرنين الثاني والثالث الهجري/الثامن والتاسع الميلادي</title><link href="https://fardane.com/blog/2025/moroccan-oases-water-management/" rel="alternate" type="text/html" title="أغرب الأطعمة في الواحات المغاربية خلال القرنين الثاني والثالث الهجري/الثامن والتاسع الميلادي"/><published>2025-01-23T01:59:00+00:00</published><updated>2025-01-23T01:59:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2025/moroccan-oases-water-management</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2025/moroccan-oases-water-management/"><![CDATA[<h1 id="المقالات-المنشورة">المقالات المنشورة</h1> <p><em>الدريوش محمد، محسن افطيط، جمال فزة</em></p> <h2 id="أغرب-الأطعمة-في-الواحات-المغاربية-خلال-القرنين-الثاني-والثالث-الهجريالثامن-والتاسع-الميلادي-استهلاك-لحوم-الذئاب-والكلاب-نموذجا">أغرب الأطعمة في الواحات المغاربية خلال القرنين الثاني والثالث الهجري/الثامن والتاسع الميلادي: استهلاك لحوم الذئاب والكلاب نموذجا</h2> <p><strong>ضمن ندوة “الواحة والتحولات المجتمعية، الانسان والجال والمجتمع”، منشورات فكر وجامعة محمد الخامس، الرباط، 2023.</strong></p> <hr/> <h3 id="مقدمة">مقدمة</h3> <p>يحاول هذا المقال البحث في موضوع عجيب ومضطرب، كان خارج اهتمام الدراسات التاريخية إلى زمن قريب، وفرض نفسه مع ظهور الكتابات حول المواضيع الهامشية. خاصة مع ما عرف بإعادة كتابة التاريخ من زوايا ومقاربات مختلفة، والمصادر الإخبارية أشارت إلى ممارسات غذائية فريدة في شمال إفريقيا خلال القرن 2 و3 الهجري/8 و9 الميلادي، اختص بها مهمشون في التاريخ.</p> <blockquote> <p>“إن مسألة أغرب الأطعمة في المناطق المتاخمة للصحراء، تعد من أهم المواضيع التاريخية التي يتناولها هذا المقال.”</p> </blockquote> <hr/> <h3 id="الأطعمة-الغريبة-في-الواحات-المغاربية">الأطعمة الغريبة في الواحات المغاربية</h3> <ul> <li><strong>لحوم الذئاب</strong>: كانت تستهلك في فترات الشدة والجوع.</li> <li><strong>لحوم الكلاب</strong>: كانت تعتبر من الأطعمة الغريبة والمثيرة للجدل.</li> </ul> <h3 id="أسباب-استهلاك-الأطعمة-الغريبة">أسباب استهلاك الأطعمة الغريبة</h3> <h4 id="الضغوطات-الطبيعية">الضغوطات الطبيعية</h4> <ul> <li><strong>الجفاف</strong>: أدى الجفاف إلى نقص الموارد الغذائية.</li> <li><strong>تغير المناخ</strong>: أثر تغير المناخ على توفر الأطعمة التقليدية.</li> </ul> <h4 id="الضغوطات-الاقتصادية-والسياسية">الضغوطات الاقتصادية والسياسية</h4> <ul> <li><strong>تدهور الأوضاع الاقتصادية</strong>: دفع الناس إلى البحث عن مصادر غذائية بديلة.</li> <li><strong>الاضطرابات السياسية</strong>: أثرت على توزيع الموارد الغذائية.</li> </ul> <h3 id="المواقف-الفقهية-من-استهلاك-الأطعمة-الغريبة">المواقف الفقهية من استهلاك الأطعمة الغريبة</h3> <ul> <li><strong>الإجازة</strong>: أجازت بعض الفتاوى استهلاك الأطعمة الغريبة في فترات الشدة.</li> <li><strong>التحريم</strong>: حرمت بعض الفتاوى استهلاك هذه الأطعمة استنادًا إلى النصوص القرآنية والأحاديث النبوية.</li> </ul> <h3 id="تأثير-المعتقدات-والأفكار-على-استهلاك-الأطعمة-الغريبة">تأثير المعتقدات والأفكار على استهلاك الأطعمة الغريبة</h3> <ul> <li><strong>الفرق الخارجية</strong>: تأثرت بعض الممارسات الغذائية بمعتقدات وأفكار الفرق الخارجية.</li> <li><strong>الظواهر التاريخية الشاذة</strong>: لم تشتمل معظم الدراسات على ظواهر تاريخية شاذة كأغرب الأطعمة.</li> </ul> <h3 id="التحديات-التي-واجهت-البحث-في-هذا-الموضوع">التحديات التي واجهت البحث في هذا الموضوع</h3> <ul> <li><strong>ندرة المصادر</strong>: قلة المصادر التاريخية التي تناولت هذا الموضوع.</li> <li><strong>التحيزات التاريخية</strong>: تأثرت الدراسات التاريخية بالتحيزات والمواقف الشخصية.</li> </ul> <h3 id="الحلول-المقترحة-لتحسين-البحث-في-هذا-الموضوع">الحلول المقترحة لتحسين البحث في هذا الموضوع</h3> <ul> <li><strong>استخدام التقنيات الحديثة</strong>: استخدام التقنيات الحديثة لتحليل المصادر التاريخية.</li> <li><strong>التعاون الأكاديمي</strong>: تعزيز التعاون بين الباحثين في هذا المجال.</li> <li><strong>التوعية</strong>: نشر الوعي بأهمية دراسة المواضيع الهامشية في التاريخ.</li> </ul> <hr/> <h3 id="خاتمة">خاتمة</h3> <p>إن دراسة أغرب الأطعمة في الواحات المغاربية خلال القرنين الثاني والثالث الهجري/الثامن والتاسع الميلادي، تفتح لنا آفاقًا جديدة لفهم التاريخ من زوايا مختلفة. يجب علينا دائمًا أن نقدر أهمية البحث في المواضيع الهامشية ونسعى لفهمها بشكل أعمق.</p> <hr/> <h4 id="غلاف-الكتاب-الجماعي">غلاف الكتاب الجماعي</h4> <p><img src="path/to/cover-image.jpg" alt="غلاف الكتاب الجماعي"/></p> <hr/> <h3 id="المصادر">المصادر</h3> <ul> <li><strong>ندوة “الواحة والتحولات المجتمعية، الانسان والجال والمجتمع”</strong>، منشورات فكر وجامعة محمد الخامس، الرباط، 2023.</li> <li><strong>الدريوش محمد، محسن افطيط، جمال فزة</strong>، أغرب الأطعمة في الواحات المغاربية خلال القرنين الثاني والثالث الهجري/الثامن والتاسع الميلادي.</li> </ul> <hr/> <p><em>كتبه: [اسم الكاتب]</em></p> <p><em>تاريخ النشر: [تاريخ النشر]</em></p>]]></content><author><name></name></author><category term="مقالات-تاريخية"/><category term="تاريخ،"/><category term="أطعمة،"/><category term="واحات"/><summary type="html"><![CDATA[دراسة حول استهلاك لحوم الذئاب والكلاب في الواحات المغاربية خلال القرنين الثاني والثالث الهجري/الثامن والتاسع الميلادي.]]></summary></entry><entry><title type="html">أيت سكوكو رؤية جديدة في دلالات التسمية</title><link href="https://fardane.com/blog/2025/ait-sokoko-name-meanings/" rel="alternate" type="text/html" title="أيت سكوكو رؤية جديدة في دلالات التسمية"/><published>2025-01-22T01:59:00+00:00</published><updated>2025-01-22T01:59:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2025/ait-sokoko-name-meanings</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2025/ait-sokoko-name-meanings/"><![CDATA[<p>####description: دراسة حول دلالات تسمية أيت سكوكو وربطها بالوقائع التاريخية. المقالات المنشورة</p> <p>_عزيز فردان وأمجهادي عبد الله _ مقال: أيت سكوكو رؤية جديدة في دلالات التسمية، <strong>ضمن كتاب “قبيلة أيت سكوكو المجال، التاريخ، التراث”، منشورات دار بصمة، الطبعة الأولى، 2024.</strong></p> <h3 id="ملخص-المقال">ملخص المقال:</h3> <h2 id="إن-ضبط-أسماء-الأعلام-البشرية-والجغرافية-وإبراز-دوافعها-وربطها-بالوقائع-التاريخية-يساهم-في-كشف-الجوانب-المظلمة-من-تاريخنا-الوطني-خصوصا-أن-المصادر-الإخبارية-لا-تقدم-صورة-واضحة-عن-تاريخ-تعمير-المجالات-الجغرافية-وأمام-تشعب-الآراء-وتعدد-روايات-التأسيس-تأتي-مقاربة-الطوبونيميا-للتعريف-بأسماء-المواقع-والمدن-قصد-إعطائها-مدلولا-تاريخيا-جديدايندرج-هذا-المقال-ضمن-المساهمة-في-توظيف-الطوبونيميا-لتفكيك-اسم-أيت-سكوكو-والوقوف-عند-بعض-الإشارات-الأولى-لظهور-هذه-التسمية-في-مجموعة-من-المصادر-والمراجع-التاريخية-ثم-محاولة-فهم-معناها-وكيفية-نطقها-وكتابتها-وإبراز-التحريف-الذي-لحقها-بهدف-منح-قراءة-جديدة-لهذا-المجال-البشري-المهمش-في-الدراسات-والأبحاث-رغم-ما-قدمه-ساكنته-من-تضحيات-وبطولات-في-مختلف-الفترات-التاريخية-ونظرا-للغموض-الذي-يلف-هذا-الاسم-بسبب-الاختلاف-الكبير-الذي-تعرفه-هذه-المنطقة-على-المستوى-الديمغرافي-والتاريخي-إلا-أن-تسمية-أيت-سكوكو-تم-الإشارة-إليها-في-الكتابات-التاريخية-المعاصرة-خاصة-أن-هذه-المجموعة-كانت-تستوطن-مجالا-استقطب-أكبر-التجمعات-القبلية-بسبب-موارده-الطبيعية-وموقعه-الاستراتيجي-المطل-على-أهم-المدن-كفاس-ومكناس-وكونه-محورا-للقوافل-التجارية-دفع-بمؤسسي-الدول-في-المغربالأدراسة-المرابطين-الموحدين-المرينيين-إلى-محاولة-التحكم-في-هذه-المناطق-بإقامة-القلاع-والحصون-وتهدئة-مختلف-قبائله-إما-تحت-سلطة-الإكراه-أو-المهادنة">إن ضبط أسماء الأعلام البشرية والجغرافية وإبراز دوافعها وربطها بالوقائع التاريخية، يساهم في كشف الجوانب المظلمة من تاريخنا الوطني. خصوصا أن المصادر الإخبارية لا تقدم صورة واضحة عن تاريخ تعمير المجالات الجغرافية، وأمام تشعب الآراء، وتعدد روايات التأسيس، تأتي مقاربة الطوبونيميا للتعريف بأسماء المواقع والمدن، قصد إعطائها مدلولا تاريخيا جديدا.يندرج هذا المقال ضمن المساهمة في توظيف الطوبونيميا لتفكيك اسم أيت سكوكو، والوقوف عند بعض الإشارات الأولى لظهور هذه التسمية في مجموعة من المصادر والمراجع التاريخية، ثم محاولة فهم معناها، وكيفية نطقها وكتابتها، وإبراز التحريف الذي لحقها، بهدف منح قراءة جديدة لهذا المجال البشري المهمش في الدراسات والأبحاث، رغم ما قدمه ساكنته من تضحيات وبطولات في مختلف الفترات التاريخية. ونظرا للغموض الذي يلف هذا الاسم، بسبب الاختلاف الكبير الذي تعرفه هذه المنطقة على المستوى الديمغرافي والتاريخي، إلا أن تسمية (أيت سكوكو) تم الإشارة إليها في الكتابات التاريخية المعاصرة، خاصة أن هذه المجموعة، كانت تستوطن مجالا استقطب أكبر التجمعات القبلية، بسبب موارده الطبيعية، وموقعه الاستراتيجي المطل على أهم المدن كفاس ومكناس، وكونه محورا للقوافل التجارية، دفع بمؤسسي الدول في المغرب(الأدراسة، المرابطين، الموحدين، المرينيين..) إلى محاولة التحكم في هذه المناطق، بإقامة القلاع والحصون، وتهدئة مختلف قبائله، إما تحت سلطة الإكراه أو المهادنة.</h2> <hr/> <h4 id="غلاف-الكتاب-الجماعي">غلاف الكتاب الجماعي</h4> <figure> <picture> <img src="/assets/img/blog/5.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> <hr/> <h3 id="المصادر">المصادر</h3> <ul> <li><strong>كتاب “قبيلة أيت سكوكو المجال، التاريخ، التراث”</strong>، منشورات دار بصمة، الطبعة الأولى، 2024.</li> <li><strong>إدريس أقبوش</strong>، أيت سكوكو رؤية جديدة في دلالات التسمية.</li> </ul> <hr/> <p><em>كتبه: [اسم الكاتب]</em></p> <p><em>تاريخ النشر: [تاريخ النشر]</em></p>]]></content><author><name></name></author><category term="مقالات-تاريخية"/><category term="تاريخ،"/><category term="طوبونيميا،"/><category term="أيت"/><category term="سكوكو"/><summary type="html"><![CDATA[دراسة حول دلالات تسمية أيت سكوكو وربطها بالوقائع التاريخية.]]></summary></entry><entry><title type="html">Google Gemini updates: Flash 1.5, Gemma 2 and Project Astra</title><link href="https://fardane.com/blog/2024/google-gemini-updates-flash-15-gemma-2-and-project-astra/" rel="alternate" type="text/html" title="Google Gemini updates: Flash 1.5, Gemma 2 and Project Astra"/><published>2024-05-14T00:00:00+00:00</published><updated>2024-05-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2024/google-gemini-updates-flash-15-gemma-2-and-project-astra</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2024/google-gemini-updates-flash-15-gemma-2-and-project-astra/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[We’re sharing updates across our Gemini family of models and a glimpse of Project Astra, our vision for the future of AI assistants.]]></summary></entry><entry><title type="html">Displaying External Posts on Your al-folio Blog</title><link href="https://fardane.com/blog/2022/displaying-external-posts-on-your-al-folio-blog/" rel="alternate" type="text/html" title="Displaying External Posts on Your al-folio Blog"/><published>2022-04-23T23:20:09+00:00</published><updated>2022-04-23T23:20:09+00:00</updated><id>https://fardane.com/blog/2022/displaying-external-posts-on-your-al-folio-blog</id><content type="html" xml:base="https://fardane.com/blog/2022/displaying-external-posts-on-your-al-folio-blog/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author></entry></feed>